\documentclass[10pt, twoside]{book}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{stmaryrd}

%%%%%%%%%%%%
% Geometry %
%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{geometry}
\geometry{
	 a4paper,
	 inner=10mm,
	 outer=10mm,
	 marginparwidth = 20mm,
	 top = 20mm,
	 bottom = 20mm
	}

%%%%%%%%%
% Babel %
%%%%%%%%%

\usepackage[nil,bidi=basic-r]{babel}
\babelprovide[import=he,main]{hebrew}
\babelprovide[import=en-GB]{english}

% For some reason Babel’s `\babelfont` doesn’t work
\babelfont[hebrew]{rm}{Open Sans Hebrew}

\newcommand{\texthebrew}[1]{\foreignlanguage{hebrew}{#1}}
\newcommand{\nikud}[1]{$\mbox{\H{#1}}$}
\newcommand{\textenglish}[1]{\foreignlanguage{english}{#1}}
\newcommand{\LR}[1]{{‏\textdir TLT #1}}

%%%%%%%%%
% Maths %
%%%%%%%%%

\usepackage{math-fonts}
\usepackage{math-graphics}
\usepackage{math-symbols}
\usepackage{math-theorems-heb}

\newcommand{\Lie}{\mrm{Lie}}

%%%%%%%%%%%
% Colours %
%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{xcolor}
\RequirePackage{caption}

\definecolor{stytextcolor}{named}{black}
\definecolor{stysepcolor}{RGB}{255, 207, 49}
\definecolor{styurlcolor}{RGB}{108, 168, 204}
\definecolor{stylinkcolor}{RGB}{39, 116, 162}
\definecolor{stysepaltcolor}{RGB}{6, 73, 113}
\definecolor{stystresscolor}{named}{stysepaltcolor}
\definecolor{stycitecolor}{RGB}{229, 177, 6}

%%%%%%%%%
% Title %
%%%%%%%%%

\title{רשימות הרצאה לחבורות לי \\ \large{חורף 2020, הטכניון}}
\author{הרצאותיו של מקס גורביץ' \\ \large \small{הוקלדו על ידי אלעד צורני}}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{מבוא}

\section{מבוא היסטורי}

\subsection{חבורות לי}

בנורבגיה, סביב שנת 1870, מתמטיקאי בשם סופוס לי, שחקר משוואות דיפרנציאליות, שם לב להופעה של מה שנקרא
\textenglish{\emph{``transformation groups''}}.

\begin{description}
\item[באופן לוקלי,]
נניח כי נתון שדה וקטורי חלק
\[\text{.} x \colon \mbb{R}^n \to \mbb{R}^n\]
נחפש פתרון למשוואה
\begin{align*}
y'\prs{t} &= x\prs{y\prs{t}} \\
y\prs{0} &= y_0
\end{align*}
עבור
$y \colon \mbb{R} \to \mbb{R}^n$.
לפי משפט קיום ויחידות של מד"ר, קיים פתרון יחיד
$y\prs{t}$
שמוגדר עבור
$t \in \prs{-\eps, \eps}$
עבור
$\eps > 0$
כלשהו.

נגדיר
$\phi_x\prs{t} \prs{y_0} \ceq y\prs{t}$
לכל
$y_0 \in \mbb{R}^n$.
אז
\[\phi_X\prs{t} \colon \mbb{R}^n \to \mbb{R}^n\]
אוטומורפיזם של
$\mbb{R}^n$.
זאת משפחה של אופרטורים שמשתנה באופן חלק כתלות ב־%
$t$.

מתקיים
\[\phi_x\prs{0} = \id\]
ומיחידות הפתרונות,
\[ \text{.} \phi_x\prs{t} \circ \phi_x\prs{s} = \phi_x\prs{t+s}\]
התמונה
$\im\phi_x$
נקראת
\emph{חבורה חד־פרמטרית}.
אז
\[\phi_x \colon \mbb{R} \to \aut\prs{\mbb{R}^n}\]
הומומורפיזם של חבורות.
זה לא מדויק, $\phi_x$ אולי לא מוגדר תמיד.

\item[באופן גלובלי,]
קיימות משוואות שהפתרונות שלהן אינווריאנטיים לפעולה של חבורה כלשהי. למשל
\[\text{.} \mcal{O}_n\prs{\mbb{R}} \ceq \set{A \in M_n\prs{\mbb{R}}}{A^t A = I}\]

נסתכל על הלפלסיאן
\[\text{.} \Delta = \sum_{i \in [n]} \del_{x_i, x_i}\]
אם
$y \colon \mbb{R}^n \to \mbb{R}$
מקיימת
$\Delta\prs{y} = 0$
אז
$y \circ g = y$
לכל
$g \in \mcal{O}_n\prs{\mbb{R}}$.
\end{description}

סופוס לי חקר חבורות חלקות כאלו, ולמעשה הגדיר חשבון דיפרנציאלי של חבורות.
כדי לחקור פונקציה חלקה
$f \colon \mbb{R}^n \to \mbb{R}^m$
אנו מסתכלים על הנגזרת של
$f$
בנקודה, שהיא העתקה לינארית
\[\text{.} T \colon \mbb{R}^n \to \mbb{R}^m\]
האנלוג לחבורות הוא
\emph{חבורת לי}
שהיא חבורה שאותה אפשר
.``לגזור''
פורמלית, זאת חבורה עם מבנה של יריעה חלקה, או במילים אחרות, אוביקט חבורה בקטגוריה של יריעות חלקות.

``נגזרת''
של חבורת לי נקראת
\emph{אלגברת לי}
$\mrm{Lie}\prs{G}$.
זהו מרחב וקטורי עם מבנה מסוים.
תורת לי בסיסית היא הבנת ההתאמה בין חבורות לי לאלגבראות לי שלהן.

\begin{examples*}
\enumthm
\begin{enumerate}
\item $\mrm{Lie}\prs{\mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}} = M_n\prs{\mbb{R}}$.
\item $\mrm{Lie}\prs{\mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}} = M_n\prs{\mbb{C}}$.
\item $\mrm{Lie}\prs{\mcal{O}_n\prs{k}} = \mfrak{so}_n\prs{k} \ceq \set{A \in M_n\prs{k}}{A^t = -A}$.
\item $\mrm{Lie}\prs{\mrm{SL}_n\prs{k}} = \mfrak{sl}_n\prs{k} \ceq \set{A \in M_n\prs{k}}{\tr\prs{A} = 0}$.
\item נגדיר
\[\mrm{Sp}_{2n}\prs{k} = \set{A \in M_{2n}\prs{k}}{A^t J A = J}\]
עבור
\[J = \pmat{0 & I_n \\ -I_n & 0} \text{.}\]
זאת נקראת
\emph{החבורה הסימפלקטית}.
אז
\[\mrm{Lie}\prs{\mrm{Sp}_{2n}\prs{k}} = \mfrak{sp}_{2n}\prs{k} \ceq \set{A \in M_{2n}\prs{k}}{A^tJ = -J A} \text{.}\]
\end{enumerate}
\end{examples*}

באופן כללי, אם ניקח חבורת לי
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
אז
$\mrm{Lie}\prs{G} \leq M_n\prs{k}$
וזאת תהיה אלגברה יחד עם הפעולה של הקומוטטור
\[\text{.} \brs{A,B} = AB - BA\]

בקורס זה נעשה "קירוב" של התאמת לי על ידי לקיחת
\emph{כל}
תת־חבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}$
ובניית
$\mrm{Lie}\prs{G} \leq M_n\prs{\mbb{R}}$.

\subsection{סיווג של חבורות לי}

חבורות לי מופיעות במגוון מקומות בטבע ובמתמטיקה.
הרבה חבורות סימטריה בטבע הינן חבורות לי. אנו רוצים להבין בין השאר מסיבות אלו את המבנה של חבורות לי ולנסות לסווג אותן.

תחילה נבין את הקשר בין
$G_1, G_2$
כך ש־%
$\mrm{Lie}\prs{G_1} \cong \mrm{Lie}\prs{G_2}$.
התשובה לשאלה זאת תיעזר בחבורות כיסוי.
נקבל מכך שמספיק להשיג סיווג של אלגבראות לי. למעשה, מספיק לסווג אלגבראות לי מעל
$\mbb{C}$.

נצמצם לפעמים את הדיון לחבורות לי
\emph{פשוטות}
שהן חבורות לי קשירות ללא תת־חבורות נורמליות קשירות לא טריוויאליות.
דוגמאות לחבורות לי פשוטות הן
$\mrm{SO}_n = \mrm{SL}_n \cap \mcal{O}_n, \mrm{Sp}_{2n}, \mrm{SL}_n$.
מהן ניתן, במובן מסוים, לבנות כל חבורת לי.
עבור
$G$
חבורת לי פשוטה,
$\mrm{Lie}\prs{G}$
היא אלגברת לי פשוטה.
לכן, מספיק לסווג אלגבראות לי פשוטות.

סביב שנת 1890, \textenglish{Cartan} ו־%
\textenglish{Killing}
סיווגו באופן מלא אלגבראות לי פשוטות מעל
$\mbb{C}$,
שהן "אבני הבניין של הסימטריה של הטבע".

%date 26.10.2020

יש משפחות של אלגבראות לי פשוטות, שנקראות אלגבראות קלאסיות. הן
$\mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}, \mfrak{so}_n\prs{\mbb{C}}, \mfrak{sp}_{2n}\prs{\mbb{C}}$
שהגדרנו מקודם.
חבורות לי שאלו הן אלגבראות לי שלהן נקראות חבורות קלאסיות.
התברר שלמעט המשפחות הקלאסיות יש עוד בדיוק 5 אלגבראות לי פשוטות, שנקראות מיוחדות
\textenglish{exceptional}.
הן מסומנות
$G_2, F_4, E_6, E_7, E_8$.
הכי קטנה מהן היא
$G_2$
בעלת מימד
$14$,
והכי גדולה היא
$E_8$
בעלת מימד
$248$.
לצורך הבנת התוצאה, נדרשת התעמקות אלגברית במבנה של אלגבראות לי, מה שדורש זמן.

\subsection{חבורות קומפקטיות}

חבורות לי הן חבורות שהן יריעות חלקות.
מתברר שאם הן קומפקטיות, יש הרבה מה להגיד עליהן.
חבורות לי קומפקטיות הן למשל
\begin{align*}
\mcal{O}\prs{n} &\equiv \mcal{O}_n\prs{\mbb{R}} \ceq \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}}{A^t A = I} \\
\text{.} U\prs{n} &\ceq \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}}{\bar{A}^t A = I}
\end{align*}
כאשר המבנה שלהן מושרה מזה של
$M_n\prs{k} \cong k^{n^2}$.

\subsection{תורת ההצגות}

בתורת לי הגיעו להבנה שניתן ללמוד הרבה על חבורה ע"י הבנת הפעולה שלה על מרחבים וקטוריים. זוהי תורת ההצגות. עבור חבורות קומפקטיות יש מבנה נחמד לתורת ההצגות.

\subsection{חבורות רדוקטיביות ואלגבריות}

משפט שנחתור אליו הוא שכל חבורת לי קומפקטית קשירה היא חבורה אלגברית של מטריצות ממשיות.
מסקנה ממשפט זה תהיה שלכל חבורת לי קומקפטית ניתן להגדיר קומפלקסיפיקציה על ידי הרחבת סקלרים. זאת מוגדרת על ידי השורשים המרוכבים של אותם פולינומים.
חבורות שנקבל מקומפלקסיפיקציה נקראות
\emph{רדוקטיביות}
ומהוות משפחה גדולה.

בשנת 1920 פיתח הרמן וייל
\textenglish{(Weyl)}
את המבנה וההצגות של חבורות לי רדוקטיביות על סמך חבורות קומפקטיות.

בשנת 1940 קלוד שיבליי
\textenglish{(Chevalley)}
הראה שניתן לתאר כל חבורת לי פשוטה כחבורה אלגברית.
מסקנה של כך היא ש"לא צריך" אנליזה כדי לחקור תורת לי.
אפשר גם להגדיר אנלוגית של חבורות לי מעל כל שדה.

\subsection{התפתחות מודרנית של התחום}

חבורות לי התפתחו לנושאים מאוחרים שמופיעים בהרבה תחומים.

\begin{itemize}
\item
אחד התחומים הוא חבורות אלגבריות. תחום אחר הוא חבורות סופיות מסוג לי
\textenglish{(Lie Type)}
שהן חבורות אלגבריות מעל שדה סופי. אלו אבני יסוד בסיווג של חבורות סופיות פשוטות.

\item
נושא אחר הוא מרחבים סימטריים. אלו מרחבים טבעיים עם פעולה של חבורת לי. למשל
$S^3$
הוא מרחב סימטרי עם הפעולה של
$\mcal{O}\prs{3}$.

\item
חבורות לי גם הפכו לכלי מרכזי בחקר של תבניות אוטומורפיות ותורת המספרים. הן מתקשרות למשפט
\textenglish{Harish-Chandra}%
ולתוכנית
\textenglish{Laglands}.

\item
חבורות לי מתקשרות גם לאנליזה הרמונית.

\item נחקרת היום גם תורת הצגות אינסוף־מימדיות של חבורות לי ופעולות של חבורות לי על מרחבי פונקציות.
בין השאר נחקרות פעולות על מרחבי פונקציות שמקודדים תוכן של תורת מספרים.

\item
נחקרות גם היום, משנת 1985, חבורות קוונטיות, שהן דפורמציות של חבורות לי.

\item נחקרות גם חבורות ואלגבראות אינסוף־מימדיות שנקראות
אלגבראות
\textenglish{Kac-Moody}.

\item ישנן תורת לי קטגורית ותורת לי גיאומטרית. הראשונה עוסקת למשל בקטגוריות שמוגדרות באופן דומה לחבורות לי.

\end{itemize}

\section{חבורות לי}

\subsection{אקספוננט של מטריצות}

נעבוד מעל שדה
$k \in \set{\mbb{R}, \mbb{C}}$.

נסמן ב־%
\[M \equiv M_n \equiv M_n\prs{k}\]
מטריצות
$n \times n$
מעל
$k$
עם הנורמה האוקלידית המושרית מ־%
$k^{n^2}$.

\begin{proposition}[עקרון ההצבה]
יהי
\[F\prs{z} = \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n\]
עבור
$a_n \in k$
טור חזקות עם רדיוס התכנסות
$r$.

לכל
$A \in M_n$
עבורה
$\norm{A} < r$
הטור
$F\prs{A} = \sum_{n=0}^{\infty} a_n A^n$
מגדיר טור מטריצות מתכנס בנורמה.
\end{proposition}

\begin{proof}
הנורמה מקיימת
\begin{align*}
\norm{X+Y} &\leq \norm{X} + \norm{Y} \\
\text{.} \norm{X \cdot Y} &\leq \norm{X} \cdot \norm{Y}
\end{align*}
לכן
\begin{align*}
\norm{\sum_{n=k}^\ell a_n A^n} &\leq \sum_{n=k}^\ell \abs{a_n}\norm{A^n}
\\&\leq
\sum_{n=k}^\ell \abs{a_n}\norm{A}^n
\\&<
\sum_{n=k}^\ell \abs{a_n}\prs{r-\eps}^n
\\&\xrightarrow[k,\ell \to \infty]{} 0
\end{align*}
ולפי קריטריון קושי נקבל שיש לסדרה
$\norm{\sum_{n=1}^N a_n A^n}$
גבול.
\end{proof}

אם
$F\prs{z}$
טור חזקות עם רדיוס התכנסות
$\rho$
ו־%
$G\prs{z}$
עם רדיוס התכנסות
$\sigma$,
אז
\begin{align*}
\prs{F+G}\prs{A} = F\prs{A} + G\prs{A} \\
\prs{FG}\prs{A} = F\prs{A} \cdot G\prs{A}
\end{align*}
עבור
$A$
עם
$\norm{A} < \min\set{\rho,\sigma}$.
אם
$G\prs{0} = 0$
אז
$F \circ G$
הוא טור חזקות, ועבור מטריצה
$A$
כך ש־%
$\norm{A} < \sigma$
וגם
$\norm{G\prs{A}} < \rho$
הטור
\[\prs{F \circ G}\prs{A} = F\prs{G\prs{A}}\]
מתכנס.



\begin{definition}[אקספוננט של מטריצה]
עבור
$z \in k$
נגדיר
\[\exp\prs{z} \ceq \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{1}{n!} \cdot z^n\]
ועבור
$z \in k$
עם
$\abs{z} < 1$
נגדיר
\[\text{.} \log\prs{1+z} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\prs{-1}^{n-1}}{n} \cdot z^n\]

מכאן, לכל מטריצה
$X \in M$
ניתן להגדיר
\[\exp\prs{X} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} X\]
ועבור
$X \in M$
עבורה
$\norm{X - I} < 1$
נגדיר
\[\text{.} \log\prs{x} \ceq \log\prs{1+\prs{X-I}}\]
\end{definition}

\begin{corollary}
\begin{enumerate}
\item לכל מטריצה
$X \in M$
מתקיים
\[\exp\prs{X} \cdot \exp\prs{-X} = I\]
וגם
$\exp\prs{X} \in \mrm{GL}_n\prs{k}$.

\item כאשר
$\norm{X - I} < 1$
מתקיים
\[\text{.} \exp\prs{\log\prs{X}} = X\]

\item עבור
$X \in M$
המקיימת
$\norm{X} < \log 2$
מתקיים
\[\text{.} \log\prs{\exp\prs{X}} = X\]

אכן
מתקיים
\begin{align*}
\norm{\exp\prs{X} - I} &= \norm{\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n!} X^n}
\\&\leq
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n!} \norm{X}^n
\\&= \exp\prs{\norm{X}} - 1
\\&< 2 - 1
\\\text{.} \hphantom{\norm{\exp\prs{X} - I}} &= 1
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{exercise}
כאשר
$XY = YX$
מתקיים
\begin{align*}
\text{.} \exp\prs{X} \cdot \exp\prs{Y} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} \prs{X+Y}^n = \exp\prs{X+Y}
\end{align*}
בפרט, עבור
$t,s \in k$
מתקיים
\[\text{.} \exp\prs{tX} \cdot \exp\prs{sX} = \exp\prs{\prs{t+s}X}\]
לכן
\begin{align*}
a_X \colon k &\to \mrm{GL}_n\prs{k} \\
t &\mapsto \exp\prs{tX}
\end{align*}
הומומורפיזם של חבורות.
\end{exercise}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item $a_x$ הוא הפתרון היחיד למשוואה
\begin{align*}
a'\prs{t} = a\prs{t} \cdot X \\
a\prs{0} = I
\end{align*}
או למשוואה
\begin{align*}
a'\prs{t} = X \cdot a\prs{t} \\
a\prs{0} = I
\end{align*}
עבור
\[ \text{.} a \colon k \to \mrm{GL}_n\prs{k}\]

\item 
$a_X$
הוא ההומומורפיזם החלק היחיד
\[a \colon k \to \mrm{GL}_n\prs{k}\]
שמקיים
$a'\prs{0} = X$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item $a_X$
פתרון למשוואה. מתקיים
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff t}\prs{a_X\prs{t}} &= \sum_{n=1}^\infty \frac{\diff}{\diff t} \prs{\frac{1}{n!} \prs{tX}^n}
\\&=
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{t^{n-1}}{\prs{n-1}!} X^n
\\ &=
\exp\prs{tX} \cdot X
\\ \text{.} \hphantom{\frac{\diff}{\diff t}\prs{a_X\prs{t}}} &=
X \cdot \exp\prs{tX}
\end{align*}
יחידות נובעת ממשפט קיום ויחידות למד"ר.

\item אם
$a$
הוא הומומורפיזם כלשהו, כמו שנתון, מתקיים
\begin{align*}
a'\prs{t} &= \left. \frac{\diff}{\diff s} \prs{a\prs{t+s}} \right|_{s=0}
\\&=
\left. \frac{\diff}{\diff s}\prs{a \prs{t} \cdot a\prs{s}} \right|_{s=0}
\\&=
a\prs{t} \cdot a'\prs{0}
\\&=
a\prs{t} \cdot X
\end{align*}
ומ־%
$1$
נובע
$a = a_X$.
\end{enumerate}
\end{proof}

%29.10.2020

\begin{example}
נחשב אקספוננט של מטריצה אלכסונית. נקבל
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{align*}
\exp\pmat{\lambda_1 & & \\ & \ddots & \\ & & \lambda_n}
&=
\sum_{k = 0}^{\infty} \frac{1}{k!} \pmat{\lambda_1 & & \\ & \ddots & \\ & & \lambda_n}^k
\\&=
\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} \pmat{\lambda_1^k & & \\ & \ddots & \\ & & \lambda_n^k}
\\\text{.}\hphantom{\exp\pmat{\lambda_1 & & \\ & \ddots & \\ & & \lambda_n}}&=
\pmat{\exp\prs{\lambda_1} & & \\ & \ddots & \\ & & \exp\prs{\lambda_n}}
\end{align*}
\end{otherlanguage}
\end{example}

\begin{definition}[אופרטור ההצמדה]
בהינתן
$a \in \mrm{GL}_n\prs{k}$
נגדיר את
\emph{אופרטור ההצמדה ב־%
$a$}
על ידי
\begin{align*}
\mrm{Ad}\prs{a} \colon M &\to M \\
\text{.} \hphantom{\mrm{Ad}\prs{a} \colon} X &\mapsto aXa^{-1}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{notation}
עבור מרחב וקטורי
$V$
נסמן ב־%
$\endo\prs{V}$
את מרחב ההעתקות הלינאריות מ־%
$V$
לעצמו.
זהו מרחב וקטורי איזומורפי ל־%
$M_{n^2}$.
\end{notation}

\begin{notation}
עבור מרחב וקטורי
$V$
נסמן ב־%
$\mrm{GL}\prs{V} \subseteq \endo\prs{V}$
את האנדומורפיזמים ההפיכים של
$V$.
לעתים מסמנים זאת
$\mrm{Aut}\prs{V}$.
\end{notation}

\begin{remark}
מתקיים
$\mrm{Ad}\prs{a} \in \mrm{GL}\prs{M}$
כיוון ש־%
\[\text{.} \mrm{Ad}\prs{a^{-1}} \prs{\mrm{Ad}\prs{a}\prs{X}} = X\]
כמו כן,
$\mrm{Ad}$
הוא הומומורפיזם של חבורות
$\mrm{GL}_n\prs{k} \to \mrm{GL}\prs{M}$
כיוון שמתקיים
\[\text{.} \mrm{Ad}\prs{ab}\prs{X} =  ab X \prs{ab}^{-1} = a \prs{b X b^{-1}} a^{-1} = \mrm{Ad}\prs{a} \circ \mrm{Ad}\prs{b} \prs{X}\]
\end{remark}

\begin{exercise}
אם
$f\prs{z} = \sum_{k=0}^{\infty} a_k z^k$
טור חזקות, ו־%
$X \in M_n$
עבורה
$f\prs{X}$
מוגדרת, מתקיים
\[\text{.} \mrm{Ad}\prs{a} \prs{f\prs{X}} = f\prs{\mrm{Ad}\prs{a}\prs{X}}\]
בפרט, מתקיים
\[\text{.} \mrm{Ad}\prs{a} \prs{\exp\prs{X}} = \exp\prs{\mrm{Ad}\prs{a}\prs{X}}\]
\end{exercise}

\begin{corollary}
נניח כי
$V$
מרחב וקטורי עם בסיס
$B$.
יש זיהוי
\begin{align*}
\endo\prs{V} &\cong M_n \\
\text{.} \hphantom{\endo\prs{.}} T &\leftrightarrow \brs{T}_B
\end{align*}
לכן, עבור
$X \in \endo\prs{V}$
אפשר להגדיר
$\exp\prs{X} \in \mrm{GL}\prs{V}$
כאופרטור שמקיים
\[\brs{\exp\prs{X}}_B = \exp\prs{\brs{X}_B}\]
ובנייה זאת לא תלויה בבחירת הבסיס
$B$.
\end{corollary}

\begin{definition}[הקומוטטור]
עבור
$X,Y \in M$
נגדיר
\[\text{.} \brs{X,Y} = XY - YX\]
\end{definition}

\begin{definition}
עבור
$X \in M$
נגדיר
\begin{align*}
\mrm{ad}\prs{X} \colon M &\to M \\
\text{.} \hphantom{\mrm{ad}\prs{.} aaa} Y &\mapsto \brs{X,Y}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
עבור
$X \in M$
מתקיים
\[\text{.} \mrm{Ad}\prs{\exp\prs{X}} = \exp\prs{\mrm{ad}\prs{x}}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
מתקיים
\[\mrm{Ad}\prs{\exp\prs{X}}\prs{Y} = \exp\prs{X} \cdot Y \cdot \exp\prs{-X}\]
ומצד שני
\begin{align*}
\text{.} \exp\prs{\mrm{ad}\prs{X}}\prs{Y} &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} \prs{\mrm{ad}\prs{X}}^k \prs{Y}
\end{align*}
נגדיר
\[\text{.} A\prs{t} \ceq \mrm{Ad}\prs{\exp\prs{tX}}\]
נחפש את
$A\prs{t}$.
מתקיים
\[A\prs{0} = \mrm{Ad}\prs{I} = \id\]
וגם
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff t}\prs{A\prs{t}\prs{Y}}
&=
\frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{tX} \cdot Y \cdot \exp\prs{-tX}}
\\&=
\frac{\diff}{\diff t}\prs{\exp\prs{tX}} Y \exp\prs{-tX} + \exp\prs{tX}Y \frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{-tX}}
\\&=
X \cdot A\prs{t}\prs{Y} + A\prs{t}\prs{Y} \cdot \prs{-X}
\\ \text{.} \hphantom{\frac{\diff}{\diff t}\prs{A\prs{t}\prs{Y}}} &= \mrm{ad}\prs{X} \prs{A\prs{t} \prs{Y}}
\end{align*}
לכן
\[\text{.} A'\prs{t} = \mrm{ad}\prs{X} \cdot A\prs{t}\]
ראינו שזה מחייב
\[\text{.} A\prs{t} = \mrm{exp}\prs{t \mrm{ad}\prs{X}}\]
לכן
$A\prs{1}$
מה שרצינו.
\end{proof}

\subsection{נוסחת
\textenglish{Campbell-Baker-Hausdorff}}

ראינו שקיימות סביבה
$U \subseteq M$
של
$0$
וסביבה
$V \subseteq \mrm{GL}_n\prs{k}$
של
$I$
כך ש־%
$\exp\colon U \to V$
הוא הומאומורפיזם.

עבור
$A,B \in V$
מספיק קרובות ל־%
$I$
מתקיים
$AB \in V$.
כלומר, אם
$A = \exp\prs{X}$
ו־%
$B = \exp\prs{Y}$
יש
$Z \in V$
עבורה
\[\text{.} \exp\prs{Z} = \exp\prs{X} \cdot \exp\prs{Y}\]
נחשוב על ההתאמה הזאת כפונקציה,
$Z = C\prs{X,Y}$,
שמוגדרת לפחות עבור
$X,Y$
קרובים מספיק ל־%
$0$.

נרצה נוסחה עבור
$C\prs{X,Y}$,
או לפחות תיאור כלשהו של
$C$.
ראינו שאם
$XY = YX$
אז
$C\prs{X,Y} = X+Y$.

\begin{proposition}[נוסחת
\textenglish{Campbell-Baker-Hausdorff}]
באופן כללי מתקיים
\[C\prs{X,Y} = x + Y + \frac{1}{2} \brs{X,Y} + \frac{1}{12} \prs{\brs{X, \brs{X,Y}} + \brs{Y,\brs{Y,X}}} + \ldots\]
כאשר שאר הביטויים הם קומוטטורים ארוכים יותר ב־%
$X,Y$.
\end{proposition}

\begin{remark}
מתקיים
\[\text{.} C\prs{tx, ty} = t\prs{x+Y} + \frac{t^2}{2} \brs{X,Y} + o\prs{t^2}\]
\end{remark}

\begin{definition}[אלגברת לי של מטריצות]
תת מרחב
$\mfrak{g} \leq M$
יקרא
\emph{אלגברת לי של מטריצות}
אם הוא סגור תחת הקומוטטור.
\end{definition}

\begin{corollary}
אם
$X,Y \in \mfrak{g}$
ו־%
$C\prs{X,Y}$
מוגדרת, אז
$C\prs{X,Y} \in \mfrak{g}$.
\end{corollary}

%2.11.2020

\begin{exercise}
לכל מטריצה
$X \in M_n$
מתקיים
\[\text{.} \det\prs{\exp\prs{X}} = e^{\tr\prs{X}}\]
\end{exercise}

נביט בטורי החזקות הבאים.
\begin{align*}
F\prs{z} &= \sum_{n \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^n}{\prs{n+1}!} z^n = \left\{ \mat{ \frac{1-\exp\prs{-z}}{z} & z \neq 0 \\ 1 & z = 0 } \right. \\
G\prs{z} &= \sum_{n \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^n}{n+1} z^n = \left\{ \mat{\frac{\log\prs{1+z}}{z} & z \neq 0 \\ 1 & z = 0} \right.
\end{align*}
כאשר
$G$
מוגדרת כשמתקיים
$\abs{z} < 1$.
אז
\begin{align*}
G\prs{\exp\prs{z} - 1} \cdot \exp\prs{z} \cdot F\prs{z} &=
\frac{z}{\exp\prs{z} - 1} \cdot \exp\prs{z} \cdot \frac{1 - \exp\prs{-z}}{z}
= 1
\end{align*}
למשל כאשר
$\abs{z} < \log\prs{2}$.

\begin{proposition}[נוסחת \textenglish{Duhamel}]
תהי
$x \colon \mbb{R} \to M_n$
מסילה חלקה.
מתקיים
\[\text{.} \frac{\diff}{\diff t} \exp\prs{x\prs{t}} = \exp\prs{x\prs{t}} F\prs{\ad\prs{x\prs{t}} \prs{x'\prs{t}}}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
נגדיר
\[\text{.} Y\prs{s,t} \ceq \exp\prs{-s x\prs{t}} \cdot \frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{s x\prs{t}}}\]
אז
\[\frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{x\prs{t}}} = \exp\prs{x\prs{t}} Y\prs{1,t}\]
וגם
\[\text{.} Y\prs{0,t} = 0\]
אז
\begin{align*}
\frac{\del Y}{\del s} &= \exp\prs{-s x\prs{t}} \cdot \prs{-x\prs{t}} \cdot \frac{\diff}{\diff t}\prs{\exp\prs{sx\prs{t}}} + \exp\prs{-s x\prs{t}} \cdot \frac{\diff}{\diff t} \prs{x\prs{t} \exp\prs{s x\prs{t}}}
\\&=
\exp\prs{-sx\prs{t}} \cdot x'\prs{t} \cdot \exp\prs{sx\prs{t}}
\\&=
\Ad\prs{\exp\prs{-sx\prs{t}}}\prs{x'\prs{t}}
\\&=
\exp\prs{\ad\prs{-sx\prs{t}}} \prs{x'\prs{t}}
\\&=
\exp\prs{-s \ad\prs{x\prs{t}}} \prs{x'\prs{t}}
\end{align*}
ולכן
\begin{align*}
Y\prs{1,t} &=
\int_0^1 \frac{\del Y}{\del s}\prs{s,t} \diff s
\\&=
\int_0^1 \sum_{n \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^n s^n}{n!} \prs{\ad\prs{x\prs{t}}}^n \prs{x'\prs{t}} \diff s
\\&=
\sum_{n \in \mbb{N}} \int_0^1 \frac{\prs{-1}^n s^n}{n!} \prs{\ad\prs{x\prs{t}}}^n \prs{x'\prs{t}} \diff s
\\&=
\sum_{n \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^n}{\prs{n+1}!} \prs{\ad \prs{x\prs{t}}}^n \prs{x'\prs{t}}
\\&=
F\prs{\ad\prs{x\prs{t}}}\prs{x'\prs{t}}
\end{align*}
כנדרש.
\end{proof}

\begin{notation}
נסמן
\[\text{.} \brs{X_1, X_2, \ldots, X_k} \ceq \brs{X_1, \ldots , \brs{X_{k+2}, \brs{X_{k+1, X_k}}}}\]
\end{notation}

\begin{exercise}
אם
$C\prs{X,Y}$
מוגדר, גם
$C\prs{tX, tY}$
מוגדר לכל
$t \in \prs{0,1}$.
\end{exercise}

\begin{proposition}[נוסחת
\textenglish{Dynkin} (1947)]
אם
$C\prs{X,Y}$
מוגדר אז
\[\text{.} C\prs{X,Y} = \sum_{k \in \mbb{N}_+} \frac{\prs{-1}^{k-1}}{k} \sum_{\substack{i_1, \ldots, i_k \in \mbb{N} \\ j_1, \ldots, j_k \in \mbb{N} \\ \forall n \in \mbb{N} \colon i_n + j_n > 0}} \frac{1}{\prs{i_1 + j_1} \cdot \ldots \cdot \prs{i_k + j_k} \cdot i_1! j_1! \cdot \ldots \cdot i_k! j_k!} [\underset{i_1}{\underbrace{X, \ldots, X}}, \underset{j_1}{\underbrace{Y, \ldots, Y}}, \ldots, \underset{i_k}{\underbrace{X, \ldots, X}}, \underset{j_k}{\underbrace{Y, \ldots, Y}}]\]
\end{proposition}

\begin{proof}
נגדיר
\[Z\prs{t} = C\prs{tX, tY}\]
עבור
$t \in \prs{0,1}$,
ונגדיר
$Z\prs{0} = 0$.
אז
\[\exp Z\prs{t} = \exp\prs{tX} \cdot \exp\prs{tY}\]
ולכן
\begin{align*}
\Ad\prs{\exp Z\prs{t}} &= \Ad\prs{\exp\prs{tX}} \Ad\prs{\exp\prs{tY}} \\
\exp\prs{\ad Z\prs{t}} &= \exp\prs{\ad \prs{tX}} \exp\prs{\ad\prs{tY}}
\\
\text{.} \hphantom{\exp\prs{\ad Z\prs{t}}} &= \exp\prs{t \ad\prs{X}} \exp\prs{t \ad\prs{Y}}
\end{align*}
לכן מתקיים
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp Z\prs{t}} &=
X \exp \prs{Z\prs{t}} + \exp\prs{Z\prs{t}} \cdot Y
\end{align*}
ומצד שני
\begin{align*}
\text{.} \frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp Z\prs{t}} &=
\exp\prs{Z\prs{t}} \cdot F\prs{\ad Z\prs{t}} \prs{Z'\prs{t}}
\end{align*}
לכן
\[X \exp \prs{Z\prs{t}} + \exp\prs{Z\prs{t}} \cdot Y = \exp\prs{Z\prs{t}} \cdot F\prs{\ad Z\prs{t}} \prs{Z'\prs{t}}\]
 ולאחר פישוט נקבל
 \begin{align*}
 F\prs{\ad Z\prs{t}} \prs{Z'\prs{t}} &= \Ad\prs{\exp\prs{-Z\prs{t}}}\prs{X} + Y
 \\&=
 \exp\prs{-ad\prs{Z\prs{t}}}\prs{X} + Y
\end{align*}
לכן
\begin{align*}
Z'\prs{t} &= \prs{G\prs{\exp\prs{\ad \prs{Z\prs{t}}} - I} \exp\prs{\ad \prs{Z\prs{t}}}} \prs{\exp\prs{-ad\prs{Z\prs{t}}}\prs{X} + Y}
\\&=
G\prs{\exp\prs{\ad\prs{Z\prs{t}}} - I}\prs{X + \exp\prs{\ad Z\prs{t}}\prs{Y}}
\\&=
\sum_{k \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^k}{k+1} \prs{\exp\prs{t \ad X} \exp\prs{t \ad Y} - I}^k \prs{X + \exp\prs{\ad \prs{Z\prs{t}}} \prs{Y}}
\end{align*}
כאשר
\begin{align*}
\exp\prs{t \ad \prs{Y}} \prs{Y} &= \sum_{j \in \mbb{N}} \frac{1}{j!} t^j \prs{\ad \prs{Y}}^j \prs{Y} = Y
\end{align*}
ולכן
\begin{align*}
Z'\prs{t} &= \sum_{k \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^k}{k+1} \prs{\exp\prs{t \ad X} \exp\prs{t \ad Y} - I}^k \prs{X + \exp\prs{t \ad\prs{X}} \prs{Y}}
\\\text{.} \hphantom{Z'\prs{t}} &=
\sum_{k \in \mbb{N}} \frac{\prs{-1}^k}{k+1} \sum_{n \in \mbb{N}} t^n \brs{\text{sums of commutators in $X$ and $Y$}}
\end{align*}
אז
\begin{align*}
\text{.} C\prs{X,Y} & Z\prs{1}
\\&=
\int_0^1 Z'\prs{t} \diff t
\end{align*}
על ידי אינטגרציה איבר איבר בטור של
$Z'$
נגיע לנוסחה עבור
$C\prs{X,Y}$
ונקבל את הנדרש.
\end{proof}

\begin{remark}
מתקיים
\[\text{.} C\prs{X,Y} = \log\prs{\exp\prs{X} \cdot \exp\prs{Y}}\]
\end{remark}

\chapter{אלגבראות לי}

\section{חבורות לי ואלגבראות לי}

\subsection{מאלגבראות לי לחבורות לי}

לכל
$V \leq M_n\prs{\mbb{R}}$
נגדיר חבורת מטריצות
\[\Gamma\prs{V} \ceq \set{\exp\prs{X_1} \cdot \ldots \cdot \exp\prs{X_m}}{x_1, \ldots, x_m \in V} \leq \mrm{GL}_n\prs{k}\]
שהיא תת־חבורת מטריצות של
$\mrm{GL}_n\prs{k}$.

\subsection{מחבורות לי לאלגבראות לי}

בכיוון ההפוך, עבור כל תת־חבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
נגדיר את
\emph{המרחב המשיק ל־%
$G$}
על ידי
\[\text{.} \mfrak{g} \ceq \mrm{Lie}\prs{G} = \set{X \in M_n}{\exists \gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to G \colon \substack{ \gamma \in \mscr{C}^1 \\ \gamma\prs{0} = I \\ \gamma'\prs{0} = X}}\]

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item $\mfrak{g}$
מרחב וקטורי.
\item עבור
$X \in \mfrak{g}$
ו־%
$a \in G$
מתקיים
\[\text{.} \Ad\prs{a}\prs{X} \in \mfrak{g}\]
\item $\mfrak{g}$
אלגברת לי.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item תהיינה
$X,Y \in \mfrak{g}$
ויהיו
$\alpha,\beta \in \mbb{R}$.
נניח כי
$a,b$
מסילות ב־%
$G$
עבורן
\begin{align*}
a\prs{0} &= b\prs{0} = I \\
a'\prs{0} &= X \\
\text{.} b'\prs{0} &= Y
\end{align*}
נגדיר
\begin{align*}
c\prs{t} \ceq a\prs{\alpha t} \cdot b\prs{\beta\prs{t}} \in G \\
\text{.} c\prs{0} = I
\end{align*}
אז
\[\text{.} c'\prs{0} = \alpha a'\prs{0} b\prs{0} + \beta a\prs{0} b'\prs{0} = \alpha X + \beta Y \in \mfrak{g} \]
\item תהי
$\gamma$
מסילה ב־%
$G$
עם
$\gamma\prs{0} = I$
ו־%
$\gamma'\prs{0} = X$.
לכל
$t$
בתחום ההגדרה של
$\gamma$
מתקיים
\[\text{.} \delta\prs{t} \Ad\prs{a} \prs{\gamma\prs{t}} \in G\]
אז
\begin{align*}
\delta\prs{0} &= \Ad\prs{a}\prs{I} = I \\
\delta'\prs{0} &= \left.\frac{\diff}{\diff t} \prs{a \gamma\prs{t} a^{-1}}\right|_{t=0} 
\\&=
\Ad\prs{a} \prs{\gamma'\prs{0}}
\\&=
\Ad\prs{a} \prs{X}
\end{align*}
כנדרש.

\item
יהיו
$X,Y \in \mfrak{g}$
ו־%
$a,b$
מסילות ב־%
$G$
עבורן
$a'\prs{0} = X, b'\prs{0} = Y$.
יהי
\[I = a\prs{t} a\prs{t}^{-1}\]
ואז
\[\text{.} 0 = a'\prs{0} \cdot a\prs{0}^{-1} + \left. a\prs{0} \frac{\diff}{\diff t}\prs{a\prs{t}^{-1}} \right|_{t=0}\]
לכן
\[\text{.} \left. \frac{\diff}{\diff t}\prs{a\prs{t}^{-1}}\right|_{t=0} = -a'\prs{0} = -X\]
אז
\[\gamma\prs{t} = \Ad\prs{a\prs{t}}\prs{Y} \in \mfrak{g}\]
ומתקיים
\begin{align*}
\gamma'\prs{0} &= a'\prs{0} \cdot Y \cdot a\prs{0}^{-1} + a\prs{0} Y \left. \frac{\diff}{\diff t}\prs{a\prs{t}^{-1}} \right|_{t=0}
\\&=
X \cdot Y \cdot Y + I \cdot Y \cdot \prs{-X}
\\&= \brs{X,Y}
\end{align*}
לכן
\begin{otherlanguage}{english}
\[\text{.} \brs{X,Y} = \gamma'\prs{0} \in \mfrak{g}\]
\end{otherlanguage}
\end{enumerate}
\end{proof}

נרצה להראות שתחת תנאים מתאימים, ההעתקות
$\mrm{Lie}, \Gamma$
הופכיות אחת לשנייה.
כלומר,
נרצה ליצור התאמה חח"ע בין חבורות מטריצות מסוימות לבין אלגבראות לי.

ליתר דיוק, נוכיח שלושה דברים מרכזיים.

\begin{enumerate}
\item לכל אלגברת לי
$\mfrak{g} \leq M_n$
ממשית מתקיים
\[\text{.} \mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}\]
\item עבור כל תת־חבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
מתקיים
\[\text{.} \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} \leq G\]
\item נחפש תנאים על
$G$
עבורם
\[\text{.} \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} = G\]
חבורה
$G$
כזאת תיקרא בהמשך
\emph{קשירה}.
\\
נוכיח את משפט התת־חבורה הסגורה:
אם
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
תת־חבורה סגורה וקשירה, מתקיים
\[\text{.} \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} = G\]
\end{enumerate}

\begin{remark}
בנינו התאמה בין חבורות לי של מטריצות לאלגבראות לי של מטריצות.
ניתן להתאים באופן כללי בין חבורות לי לאלגבראות לי (אבסטרקטיות).

קיים משפט שאומר שכל אלגברת לי כזאת איזומורפית לאלגברת לי של מטריצות, ונקבל מדיון זה שחבורת לי כללית היא חבורת כיסוי של חבורות לי של מטריצות.
\end{remark}

\begin{example}
החבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
של מטריצות אלכסוניות הפיכות איזומורפית ל־%
$\prs{k^\times}^n$.

מתקיים
\[\text{.} \mrm{Lie}\prs{G} = \set{X \in M_n}{\substack{\exists \gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to G \\ \gamma\prs{0} = I \\ \gamma'\prs{0} = X} } \text.\]
במקרה זה
$\mrm{Lie}\prs{G}$
אלגברת המטריצות האלכסוניות, שהאיזומורפית ל־%
$k^n$.

זה נכון כי לכל
$X = \mrm{diag}\prs{x_1, \ldots, x_n}$
נוכל להביט במסילה
$\gamma\prs{t} = \mrm{diag}\prs{1 + t x_1, \ldots, 1+ t x_n} \in G$.
מתקיים כאן
\[\text{.} \brs{X,Y} = 0\]
\end{example}

\begin{definition}
עבור
$\mfrak{g} \leq M$
אלגברת לי, נגדיר
\[\text{.} \Gamma\prs{\mfrak{g}} \ceq \set{\exp\prs{X_1} \cdot \ldots \cdot \exp\prs{X_t}}{\prs{X_i}_{i \in [t]} \in \mfrak{g}} \leq \mrm{GL}_n\prs{k}\]
\end{definition}

\begin{example}
אם
$\mfrak{g}$
האלגברה של מטריצות אלכסוניות נקבל
\[ \Gamma\prs{g} = \set{\mrm{diag}\prs{e^{\lambda_1}, \ldots, e^{\lambda_n}}}{\prs{\lambda_i}_{i \in [n]} \subseteq k}\]
כי
$e^\lambda e^\mu = e^{\lambda + \mu}$.

אם
$k = \mbb{C} \setminus \set{0}$,
כל
$z$
ניתן לכתיבה כ־%
$e^a$.
עבור
$G = \prs{k^\times}^n$
נקבל
\[\text{.} \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} = G\]

אם
$k = \mbb{R}$
נקבל כי
$e^a$
מכסה את המספרים החיוביים אז
\[\text{.} \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} = \set{\mrm{diag}\prs{a_1, \ldots, a_n}}{\forall i \in [n] \colon a_i > 0} \cong \prs{R_{>0}}^n\]
אם נחשוב על הטופולוגיה של
$G$
נגלה שהיא לא קשירה וש־%
$\Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}}$
רכיב קשירות של
$G$.

נסמן
$\mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{G}$.
ו־%
$k \in \set{\mbb{R}, \mbb{C}}$.
אז
$\exp \colon \mfrak{g} \to G$
הוא הומומורפיזם בין
$\prs{\mfrak{g}, +} \cong \prs{k^n, +}$
ל־%
$G$.
כאשר
$k = \mbb{R}$
זה איזומורפיזם
\[\text{.} \exp \colon \mfrak{g} \riso \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}}\]
אם
$k = \mbb{C}$,
יהיה גרעין, כי
$e^{2 \pi k i} = 1$
עבור
$k$
שלם.
עבור
$n = 1$
למשל, נקבל העתקת כיסוי
\[\text{.} \exp \colon \prs{\mbb{C}, +} \to \prs{\mbb{C}^\times, \cdot}\]
\end{example}

\begin{example}
נחשוב האם
$\prs{k^n, +}$
היא חבורת מטריצות, ואם כן מה אלגברת לי שלה.

התשובה היא כן, מתקיים
\[\text{.} G = \set{\pmat{1 & \cdots & 0 & \cdots & x_1 \\ \vdots & & & & \\ 0 & & \ddots & & \\ \vdots & & & & x_n \\ 0 & \cdots & 0 & \cdots & 1}}{\prs{x_i}_{i \in [n]} \subseteq k} \leq \mrm{GL}_{n+1}\prs{k}\]
\end{example}

\begin{example}
מתקיים
\[\mrm{Lie}\prs{G} = \set{\pmat{0 & \cdots & 0 & \cdots & x_1 \\ \vdots & & & & \\ 0 & & \ddots & & \\ \vdots & & & & x_n \\ 0 & \cdots & 0 & \cdots & 0}}{\prs{x_i}_{i \in [n]} \subseteq k} \leq \mrm{GL}_{n+1}\prs{k}\]
ו־%
$\exp \colon \prs{\mrm{Lie}\prs{G}, +} \riso G$
איזומורפיזם.
\end{example}

נשים לב כי מתקיים
\[\det\prs{\exp\prs{X}} = e^{\tr X}\]
וניתן דוגמאות למשפחות של חבורות לי.

\begin{examples*}[דוגמאות למשפחות של חבורות לי]
\enumthm
\begin{enumerate}
\item \[\mrm{SL}_n\prs{k} = \set{g \in \mrm{GL}_n\prs{k}}{\det\prs{g} = 1}\]
עם אלגברת לי
\[* \mfrak{sl}_n\prs{k} = \set{X \in M_n}{\tr\prs{X} = 0}\]
כפי ששנראה.


תהי
$X \in \mfrak{sl}_n$.
תהי
$\gamma\prs{t} = \exp\prs{tX} \in \mrm{SL}_n\prs{k}$.
אז
$\gamma\prs{0} = I$
ו־%
$\gamma'\prs{0} = X$.
מתקיים
\[\mfrak{sl}_n \subseteq \mrm{Lie}\prs{\mrm{SL}_n\prs{k}}\]
ולמעשה יש שוויון:
אם
$\gamma\prs{t} \in \mrm{SL}_n\prs{k}$
וגם
$\gamma\prs{0} = I, \gamma'\prs{0} = X$
מתקיים
\[0 \underset{\brs{\gamma\prs{t} \in \mrm{SL}_n}}{=} \frac{\diff}{\diff t} \left. \prs{\det\prs{\gamma\prs{t}}}\right._{t=0} = \tr\prs{\gamma'\prs{0}} = \tr\prs{X}\]
ולכן באמת
$\mfrak{sl}_n = \mrm{Lie}\prs{\mrm{SL}_n\prs{k}}$.

\item \[\mcal{O}\prs{n} = \set{g \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}}{g^t \cdot g = I}\]
\item \[SO\prs{n} = \mcal{O}\prs{n} \cap \mrm{SL}_n\prs{\mbb{R}}\]
עם אלגברת לי
\[\text{.} \mfrak{so}_n = \set{X \in M_n\prs{\mbb{R}}}{X^t = - X}\]
\item \[U\prs{n} = \set{g \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}}{\bar{g}^t \cdot g = I}\]
עם אלגברת לי
\[\text{.} \mfrak{u}_n = \set{X \in M_n\prs{\mbb{C}}}{\bar{X}^t = - X}\]
\item \[\mbb{SU}\prs{n} = U\prs{n} \cap \mrm{SL}_n\prs{\mbb{C}}\]
עם אלגברת לי
\[\text{.} \mfrak{su}_n = \mfrak{u}_n \cap \mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}\]
\end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item%1
 מתקיים
\[\text{.} \mfrak{so}_n = \mrm{Lie}\prs{\mrm{SO}\prs{n}} = \mrm{Lie}\prs{\mcal{O}\prs{n}}\]
\item%2
מתקיים
\[\text{.} \mfrak{su}_n = \mrm{Lie}\prs{\mrm{SU}\prs{n}}\]
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item%1
תהי
\[\text{.} \gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to \mrm{SO}\prs{n}\]
אז
\[\text{.}\forall s \in \prs{-\eps,\eps} \colon \prs{\gamma\prs{s}}^t \gamma\prs{s} = I\]
נגזור את המשווה ונקבל
\[\text{.} \frac{\diff}{\diff s} \prs{\gamma\prs{s}^t}_{s = 0} \cdot \cancelto{I}{\gamma\prs{0}} + \cancelto{I}{\gamma\prs{0}^t} \cdot \gamma'\prs{0} = 0\]
שחלוף מתחלף עם נגזרת, לכן נקבל
\[\text{.} \gamma'\prs{0}^t + \gamma'\prs{0} = 0\]
לכן
$\gamma'\prs{0} \in \mfrak{so}_n$.

להיפך, אם
\begin{align*}
\exp\prs{sX}^t &= \sum_{n \in \mbb{N}} \frac{1}{n!} s^n \prs{X^t}^n
\\&= \exp\prs{sX^t}
\\&= \exp\prs{-sX}
\\\text{.} \hphantom{\exp\prs{sX}^t} &= \exp\prs{sX}^{-1}
\end{align*}
לכן
$\exp\prs{sX} \in \mcal{O}\prs{n}$.
ראינו שאם
$X \in \mfrak{sl}_n$
אז
$\exp\prs{sX} \in \mrm{SL}_n\prs{\mbb{R}}$,
לכן
$\gamma\prs{s} = \exp\prs{sX} \in \mrm{SO}\prs{n}$.
אכן מתקיים
$\gamma\prs{0} = I, \gamma'\prs{0} = X$.

\item%2
ההוכחה דומה.
\end{enumerate}
\end{proof}

%9.11.2020

\section{דוגמאות במימדים נמוכים}

\begin{examples*}
\enumthm
\begin{enumerate}
\item $\mcal{O}\prs{1} = \set{\pm 1} \cong \mbb{Z}/2\mbb{Z}$.
\item \[\mrm{SO}\prs{2} = \set{\pmat{a & -b \\ b & a}}{a^2 + b^2 = 1} = \set{\pmat{\cos \theta & - \sin \theta \\ \sin \theta & \cos \theta}}{\theta \in \mbb{R}} \cong S^1\]
אלו כל הסיבובים בזווית
$\theta$.
\item 
מתקיים
\[\text{.}\mcal{O}\prs{2} = \mrm{SO}\prs{2} \sqcup \pmat{0 & 1 \\ 1 & 0} \cdot \mrm{SO}\prs{2}\]
\item מתקיים
$\mbb{C}^\times \cong \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}}$.
כמרחב ממשי
\[\text{.} \mbb{C} = \spn\set{1,i}\]
כל
$z \in \mbb{C} \setminus \set{0}$
נותן אופרטור הפיך על
$C \cong \mbb{R}^2$
על ידי מכפלה. אם נביט במטריצה המייצגת של אופרטור זה ביחס לבסיס
$\prs{1,i}$
נקבל ש־%
$z = a + ib$
מיוצג על ידי
$\pmat{a & b \\ - b & a}$.

נקבל שיכון
\[\text{.} \iota \colon \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}} \rmono \mrm{GL}_2\prs{\mbb{R}}\]
מתקיים
\[\text{.} \mrm{U}\prs{1} \eq \set{z \in \mbb{C}}{z \bar{z} = 1} = S^1\]
אז
\[\text{.} \iota\prs{\mrm{U}\prs{1}} = \mrm{SO}\prs{2}\]
זאת מתרחבת להעתקה לינארית
$\mbb{C} \to M_2\prs{\mbb{R}}$.
לכן
$\mrm{U}\prs{1} \cong \mrm{SO}\prs{2}$.
\item
מתקיים
$\mrm{Lie}\prs{\mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}}} = \mbb{C}$.
אם ניקח
$z \in \mbb{C}$
נקבל
\[\text{.} \iota\prs{\exp\prs{z}} = \exp\prs{\iota\prs{z}}\]
אז מתקיים
\begin{align*}
\mrm{Lie}\prs{i\prs{\mrm{U}\prs{1}}} &= \mrm{Lie}\prs{\mrm{SO}\prs{2}}
\\&=
\mfrak{so}_2
\\&=
\set{\pmat{0 & -\alpha \\ \alpha & 0}}{\alpha \in \mbb{R}}
\\&=
i \mbb{R}
\\\text{.}\hphantom{\mrm{Lie}\prs{i\prs{\mrm{U}\prs{1}}}}&\leq
\mbb{C}
\end{align*}
עבור
$\pmat{0 & - \alpha \\ \alpha & 0} \in \mfrak{so}_2$
אכן ניתן להגדיר
\[\gamma_\alpha\prs{t} \ceq \pmat{\cos\prs{\alpha t} & -\sin\prs{\alpha t} \\ \sin\prs{\alpha t} & \cos\prs{\alpha t}} \in \mrm{SO}\prs{2}\]
שמקיימת
$\gamma_\alpha\prs{0} = I, \gamma_{\alpha}'= \pmat{0 & - \alpha \\ \alpha & 0}$.
\end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{theorem}[משפט הסיבוב של אוילר]
כל איבר
$g \in \mrm{SO}\prs{3}$
הוא סיבוב סביב ציר נתון במרחב.

כלומר, קיימת מטריצה
$T \in \mrm{SO}\prs{3}$
עבורה
\[\text{.} TgT^{-1} = \pmat{\cos \theta & -\sin\theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1}\]
\end{theorem}

\begin{proof}
מתקיים
\begin{align*}
\det\prs{g - I} &=
\det\prs{g^t - I}
\\&=
\det\prs{g^1 - I}
\\&=
\det\prs{g^{-1}\prs{I-g}}
\\&=
\det\prs{g^{-1}} \det\prs{I - g}
\\&=
\det\prs{I - g}
\\&=
\prs{-1}^3 \det\prs{g-I}
\\&=
-\det\prs{g-I}
\end{align*}
לכן
$\det\prs{g-I} = 0$.
לכן
$1$
שורש של הפולינום האופייני של
$g$
לכן יש ל־%
$g$
וקטור עצמי
$e_3 \in \mbb{R}^3$
עם ערך עצמי
$1$.
נסמן
$W \ceq \set{e_3}^\perp \leq \mbb{R}^3$.
אז
\begin{align*}
\trs{g \cdot W, e_3} &=
\trs{W, g^t \cdot e_3}
\\&=
\trs{W, g^{-1} e_3}
\\&=
\trs{W, e_3}
\\&=
\set{0}
\end{align*}
לכן
$W$
נשמר על ידי
$g$.
לכן קיים בסיס אורתונורמלי
$B$
שבו
\[\brs{g}_B = \pmat{h & \\ & 1}\]
עבור
$h \in M_2\prs{\mbb{R}}$
וקיימת
$T \in \mrm{SO}\prs{2}$
עבורה
\[\text{.} T g T^{-1} = \brs{g}_B = \pmat{h & \\ & 1}\]
לכן
$h = \pmat{\cos \theta & - \sin\theta \\ \sin \theta & \cos\theta}$
עבור
$\theta \in \mbb{R}$
כלשהי.
\end{proof}

\begin{remark}
נכתוב
\[\pmat{h & \\ & 1} = \exp\prs{Y}\]
עבור
\[\text{.} Y = \pmat{0 & \alpha & 0 \\ -\alpha & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0} \in \mfrak{so}_3\]
אז
\[g = \Ad\prs{T^{-1}}\prs{\exp\prs{Y}} = \exp\prs{\Ad\prs{T^{-1}}\prs{Y}}\]
ומתקיים
\[\text{.} \Ad\prs{T^{-1}}\prs{Y} \in \mfrak{so}_3\]
אז
\[\exp \colon \mfrak{so}_3\to\mrm{SO}\prs{3}\]
הוא על.
\end{remark}

נזכיר כי מתקיים
\[\text{.} \mfrak{so}_3 = \set{X \in M_3\prs{\mbb{R}}}{X^t = -X}\]
נבחר בסיס
\begin{align*}
E_1 &= \pmat{0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0} \\
E_2 &= \pmat{0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0} \\
\text{.} E_3 &= \pmat{0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0}
\end{align*}
ל־%
$\mfrak{so}_3$.
נסמן את האיזומורפיזם
\begin{align*}
\mfrak{so}_3 &\to \mbb{R}^3 \\
\alpha_1 E_2 + \alpha_2 E_2 + \alpha_3 E_3 &\mapsto \pmat{\alpha_1 \\ \alpha_2 \\ \alpha_3}
\end{align*}
על ידי
$X \mapsto \vec{X}$.

\begin{lemma}
\begin{enumerate}
\item מתקיים
\[\text{.} \forall X,Y \in \mfrak{so}_3 \colon \overrightarrow{AB}{\brs{X,Y}} = X\prs{\vec{Y}}\]
\item
מתקיים
\[\text{.} \overrightarrow{\Ad\prs{a}\prs{X}} = a\prs{\vec{X}}\]
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item
מספיק לבדוק על איברי בסיס
\[\text{.} \overrightarrow{\brs{E_i, E_j}} = E_i \prs{\vec{E_j}}\]
\item $\exp$
הוא על.
נקבל
\begin{align*}
\overrightarrow{\Ad\prs{a} \prs{Y}}
&=
\overrightarrow{\exp\prs{\ad X}\prs{Y}}
\\&=
\overrightarrow{\sum_{n \in \mbb{N}} \frac{1}{n!} \prs{\ad X}^n\prs{Y}}
\\&=
\sum_{n \in \mbb{N}} \frac{1}{n!} \overrightarrow{\prs{\ad\prs{X}}^n\prs{Y}}
\\&=
\sum_{n \in \mbb{N}} \frac{1}{n!} X^n\prs{\vec{Y}}
\\&=
\exp\prs{X} \prs{\vec{Y}}
\\\text{.} \hphantom{\overrightarrow{\Ad\prs{a} \prs{Y}}} &=
a\prs{\vec{Y}}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
הפעולה של
$\mrm{SO}\prs{3}$
על
$\mrm{Lie}\prs{\mrm{SO}\prs{3}}$
על ידי
$a \cdot X = \Ad\prs{a}\prs{X}$
איזומורפית לפעולה הסטנדרטית של
$\mrm{SO}\prs{3}$
על
$\mbb{R}^3$.
\end{remark}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item עבור
$X \in \mfrak{so}_3$
המטריצה
$\exp\prs{X}$
היא סיבוב סביב
$\vec{X} \in \mbb{R}^3$
בכיוון יד ימין בזווית
$\norm{\vec{x}}$.
\item מתקיים
$\exp\prs{X} = \exp\prs{Y}$
אם ורק אם
$X = c \cdot Y$
עבור
$c \in \mbb{R}$
וגם
\[\norm{\vec{X} - \vec{Y}} = 2 \pi k\]
עבור
$k \in \mbb{Z}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item יהי
$X \in \mfrak{so}_3$.
אז יש
$a \in \mrm{SO}\prs{3}$
ו־%
$\alpha = \norm{\vec{X}}$
עבורם
\begin{align*}
\vec{X} &= a \cdot \prs{\vec{E_3}}
\\&=
\overrightarrow{AB}{\alpha \cdot \Ad\prs{a} E_3}
\end{align*}
ולכן
\[\text{.} X = \alpha \Ad\prs{a} \prs{E_3} = \Ad\prs{a} \pmat{\pmat{0 & \alpha & 0 \\ - \alpha & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0}}\]
אז
\begin{align*}
\exp\prs{X} &=
\exp\prs{\Ad\prs{a} \pmat{\pmat{0 & \alpha & 0 \\ - \alpha & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0}}}
\\
\text{.} \hphantom{\exp\prs{X}} &= \Ad\prs{a} \pmat{\cos\alpha & - \sin \alpha & 0 \\ \sin \alpha & \cos \alpha & 0 \\ 0 & 0 & 1}
\end{align*}

אז
$\exp\prs{X}$
סיבוב סביב הציר
\[a \cdot \pmat{0 \\ 0 \\ 1} = a\prs{\vec{E_3}} = \frac{1}{\alpha} \vec{X}\]
או סביב הציר
$\vec{X}$.
הזווית היא
$\alpha = \norm{\vec{X}}$.

\item
תרגיל.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exercise}
חישבו על
$\mrm{SO}\prs{2}$
כמרחב טופולוגי כפי שמתקבל מהטענה.
$\exp \colon \mfrak{so}_3 \to \mrm{SO}\prs{3}$
העתקה רציפה ועל.
\end{exercise}

\begin{example}
מתקיים
\[\text{.} \mrm{SU}\prs{2} = \set{A \in \mrm{GL}_2\prs{\mbb{C}}}{\bar{A}^t = A^{-1}} = \set{\pmat{\alpha &- \bar{\beta} \\ \beta & \bar{\alpha}}}{\substack{\abs{\alpha}^2 + \abs{\beta}^2 = 1}}\]
טופולוגית נוכל לזהות זאת עם
$S^3$.

מהמשפט הספקטרלי, לכל
$a \in \mrm{SU}\prs{2}$
יש
$g \in \mrm{SU}\prs{2}$
עבורה
\[\text{.} g a g^{-1} = \pmat{z & 0 \\ 0 & z^{-1}}\]
ידוע
$z^{-1} = \bar{z}$
לכן
$z = e^{i\theta}$
כלומר
\[g a g^{-1} = \exp \pmat{i\theta & 0 \\ 0 & - i\theta}\]
ואז
\[\text{.} a = \Ad\prs{g^{-1}}\exp\pmat{i\theta & \\ & -\theta} = \exp\prs{\Ad\prs{g^{-1}} \pmat{i\theta & \\ & -i\theta}}\]
לכן
\[\exp \colon \mfrak{su}_2 \to \mrm{SU}\prs{2}\]
על.
מתקיים
\[\mfrak{su}_2 = \set{\pmat{i \zeta_3 & \zeta_1 - i \zeta_2 \\ \zeta_1 + i\zeta_2 & -i\zeta_3}}{\zeta_i \in \mbb{R}}\]
ואז
$\mfrak{su}_2 \cong \mbb{R}^3$
כשמטריצה כנ"ל מתאימה לוקטור
$\pmat{\zeta_1 \\ \zeta_2 \\ \zeta_3}$.
במעבר ל־%
$\mbb{R}^3$
מתקבלת המכפלה הפנימית הסטנדרטית.

אם
$a \in \mrm{SU}\prs{2}$
ו־%
$X,Y \in \mfrak{su}_2$
נקבל
\begin{align*}
\trs{\Ad\prs{a}\prs{X}, \Ad\prs{a}\prs{Y}} &=
\tr\prs{\overline{aX a^{-1}}^t a Y a^{-1}}
\\&=
\tr\prs{a \bar{X}^t Y a^{-1}}
\\\text{.} \hphantom{\trs{\Ad\prs{a}\prs{X}, \Ad\prs{a}\prs{Y}}} &= \trs{X,Y}
\end{align*}

אז
\[\Ad \colon \mrm{SU}\prs{2} \to \mrm{GL}\prs{\mfrak{su}_2} \cong \mrm{GL}_3\prs{\mbb{R}}\]
והאיזומורפיזם נותן
\[\text{.} \Im \Ad \subseteq \mcal{O}\prs{2}\]
למעשה גם
\[\text{.} \Im \Ad \subseteq \mrm{SO}\prs{2}\]
לכן אפשר במקרה זה להסתכל על
\[\text{.} \Ad \colon \mrm{SU}\prs{2} \to \mrm{SO}\prs{3}\]

אם
$Z \in \mfrak{su}_2$
מתקיים
\[\text{.} \forall X,Y \in \mfrak{su}_2 \colon \trs{\ad\prs{Z}\prs{X}, Y} = \trs{X, -\ad\prs{Z}\prs{Y}}\]
אז
\[\ad \colon \mfrak{su}_2 \to \endo\prs{\mfrak{su}_2} \cong M_3\prs{\mbb{R}}\]
והמשוואה נותנת בזיהוי זה ש־%
$\ad\prs{Z}^t = - \ad\prs{Z}$.
לכן נוכל לחשוב על
$\ad$
כהעתקה
\[\text{.} \ad \colon \mfrak{su}_2 \to \mfrak{so}_2\]
\end{example}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item
\[\ad \colon \mfrak{su}_2 \to \mfrak{so}_3\]
איזומורפיזם של אלגבראות לי.
\item
\[\Ad \colon \mrm{SU}\prs{2} \to \mrm{SO}\prs{3}\]
היא על ומתקיים
\[\text{.} \ker \Ad = \set{\pm 1}\]
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item משוויון מימדים, מספיק להראות שמתקיים
\[\text{.} \ker \prs{\ad} = \set{0}\]
נניח כי
$X \in \ker \prs{\ad}$
כלומר
\[\text{.} \forall Y \in \mfrak{su}_2 \colon \brs{X,Y} = 0\]
תהי
$Z \in M_2\prs{\mbb{C}}$.
אפשר לכתוב
$Z = U + iV + \alpha I$
עבור סקלר
$\alpha \in \mbb{C}$
ועבור
$U,V \in \mfrak{su}_2$.
נקבל
\begin{otherlanguage}{english}
\[\text{.} \brs{X, Z} = \brs{X, U} + i \brs{X,V} + \brs{X, \alpha I} = 0+0+0 = 0\]
\end{otherlanguage}

לכן
$\brs{X,Z} = 0$
ולכן
$X$
מתחלף עם
$M_2\prs{\mbb{C}}$.
לכן יש
$\beta \in \mbb{C}$
עבורה
$X = \beta I$.
ידוע
$\tr X = 0$
לכן
$\beta = 0$
ולכן
$X = 0$.

\item
חישוב
$\ker \Ad$
דומה מאוד לסעיף הקודם.
$g \in \ker \Ad$
מתחלפת עם מטריצות כי
$g a g^{-1} = a$.
כדי להראות ש־%
$\Ad$
יהיה על נשים לב כי
$\Ad \circ \exp = \exp \circ \ad$
כאשר
$\exp, \ad$
שתיהן על.
\end{enumerate}
\end{proof}

%12.11.2020

\begin{theorem}
לכל חבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
מתקיים
$\Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} \leq G$.

במילים אחרות, לכל
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
ולכל
$X \in \mrm{Lie}\prs{G}$
מתקיים
$\exp\prs{X} \in G$.
\end{theorem}

\begin{proof}
תהי
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
ותהי
$X \in \mrm{Lie}\prs{G}$.
נוכיח שמתקיים
$\exp\prs{tX} \in G$
עבור
$\abs{t}$
מספיק קטן.
אם זה מספיק עבור
$\abs{t} < \eps$,
עבור
$k \in \mbb{Z}$
עבורו
$\frac{1}{k}$
נקבל
\[\text{.} \exp\prs{\frac{1}{k} X} \in G \implies \exp\prs{X} = \exp\prs{\frac{1}{k}X}^k \in G\]

תהי
$\mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{G}$
ונבחר בסיס
$\prs{X_i}_{i \in [k]}$
עבור
$\mfrak{g}$
כמרחב וקטורי.
קיימות מסילות
$a_i\prs{t} \in G$
כך שמתקיים
$a_i\prs{0} = I$
וגם
$a_i'\prs{0} = X_i$.
נגדיר
\[g \colon \mfrak{g} \to G\]
על ידי
\[\text{.} g\prs{t_1 X_1 + \ldots + t_k X_k} = a_1\prs{t_1} \cdot \ldots \cdot a_k\prs{t_k}\]
יהי
$S$
תת־מרחב משלים ל־%
$\mfrak{g}$
בתוך
$M_n$.

תהי
\begin{align*}
h \colon S &\to M \\
\text{,} Y &\mapsto I + Y
\end{align*}
כך שמתקיים
$f = g\cdot h$.
אז
\begin{align*}
\prs{\diff h}_0\prs{Y} &= Y \\
\text{.} \prs{\diff g}_0\prs{X} &= X
\end{align*}

נגדיר
\[\text{.} f = g \cdot h \colon M_n \to M_n\]
אז
\[\prs{\diff f}_0 = \id, \quad f\prs{0} = I\]
ובפרט
$\prs{\diff f}_0$
הפיכה.
לכן, לפי משפט הפונקציה ההפוכה
$f$
הפיכה מקומית ב־%
$0$.
כלומר, קיימות סביבה
$W_1$
של
$I$,
סביבה
$W_2$
של
$0$,
והעתקה
\[f^{-1} \colon W_1 \to W_2 \subseteq M_n = \mfrak{g} \oplus S\]
שהפכית ל־%
$f$.
כיוון שהעתקה לסכום ישר היא סכום העתקות (כי סכום ישר הוא קו־מכפלה) נוכל לכתוב
$f^{-1} = U+V$
כאשר
$U,V$
העתקות מ־%
$W_1$
ל־%
$\mfrak{g}, S$
בהתאמה.

נרצה להראות שמתקיים
$V\prs{\exp\prs{tX}} = 0$
כיוון שאז נקבל
\[f^{-1}\prs{\exp\prs{tX}} = g\]
%TODO fill in
מספיק להראות
\[\frac{\diff}{\diff t} \prs{V \prs{\exp\prs{tX}}} = 0\]
וכיוון שמתקיים
$a\prs{t} = \exp\prs{tX}$
צריך לשם כך להראות
\[\diff V_{a\prs{t}} \cdot X \cdot a\prs{t} = \prs{\diff V}_{a\prs{t}} \cdot a'\prs{t} = \frac{\diff}{\diff t} \prs{V \prs{\exp \prs{tX}}} = 0 \text{.}\]
נרצה לכן להראות
\[\prs{\diff V}_a \cdot X \cdot a = 0\]
לכל מטריצה בסביבת
$I$
ולכל
$X \in \mfrak{g}$.
מתקיים
$V \colon M_n \to S$
ולכן
$\diff V_a \colon M_n \to S$.
כעת
\begin{align*}
a &= f\prs{X_a, Y_a}
\\&=
g\prs{X_a} \cdot h\prs{Y_a}
\end{align*}
כאשר
$X_a \in \mfrak{g}, Y_a \in S$.
אז
\begin{align*}
V\prs{f\prs{X_a + X, Y_a}} = Y_a
\end{align*}
לכל
$X \in \mfrak{g}$.
כלומר,
\[\text{.} \prs{\diff V}_a \cdot \prs{\diff f}_{\prs{X_a, Y_a}} \prs{X} = 0\]
אבל
\begin{align*}
\prs{\diff f}_{\prs{X_a, Y_a}}\prs{X} &= \prs{\diff g}_{X_a} \prs{X} \cdot h\prs{Y_a}
\\\text{.} \hphantom{\prs{\diff f}_{\prs{X_a, Y_a}}\prs{X}}&=
\prs{\diff g}_{X_a} \cdot X \cdot g\prs{X_a}^{-1} \cdot a  
\end{align*}
קיבלנו
\[\prs{\diff V}_a \cdot \prs{\diff g}_{X_a} \cdot X \cdot g\prs{X_a}^{-1} \cdot a = 0\]
לכל
$a$
בסביבת
$I$
ולכל
$X \in \mfrak{g}$.
אבל, נרצה
\[\text{.}\prs{\diff V}_a \cdot X \cdot a = 0\]
נסמן
$X' \ceq \prs{\diff g}_{X_a} \cdot X \cdot g\prs{X_a}^{-1}$
ונשים לב שמתקיים
$X' = \gamma'\prs{0}$.
אז
\[\gamma\prs{t} = g\prs{X_a - tX} \cdot g\prs{X_a}^{-1} \in G\]
וגם
$\gamma\prs{0} = I$.
לכן מהגדרת
$\mfrak{g}$
נקבל
$X'$.
לכן ההעתקה
$X \mapsto X'$
היא העתקה לינארית
$\mfrak{g} \to \mfrak{g}$.
אם
$a = I$
ו־%
$f\prs{0,0} = I$
נקבל
\[\prs{\diff g}_0 = \id, \quad X_a = 0\]
ואז
\[A_I = \id\]
אופרטור הפיך.
לכן אם נרחיק את
$a$
ממטריצת היחידה קצת, עדיין
$A_a$
הפיך, ולכן על.
\end{proof}

\chapter{חבורות מטריצות}

\subsection{חבורות מטריצות כחבורות לי}

\section{טופולוגיה על חבורות מטריצות}

\begin{definition}
ראינו שלכל חבורה
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
אפשר לדבר על
$\exp\prs{X} \in G$
לכל
$X \in \mrm{Lie}\prs{G}$.

לכל
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
נגדיר טופולוגיה חדשה באופן הבא.

נאמר שקבוצה
$U \subseteq G$
פתוחה אם לכל
$g \in U$
קיים
$\eps > 0$
כך שמתקיים
$g \cdot \exp\prs{X} \in U$
לכל
$X \in \mrm{Lie}\prs{G}$
המקיים
$\norm{X} < \eps$.

פורמלית, הקבוצות
\[B_{g,\eps} = \set{g \cdot \exp\prs{X}}{\substack{X \in \mrm{Lie}\prs{G} \\ \norm{X} < \eps}}\]
נותנות בסיס לטופולוגיה.
\end{definition}

\begin{exercise}
באופן דומה אפשר לקחת בסיס אחר
$\set{\exp\prs{X} \cdot g}$
אבל הוא נותן את אותה הטופולוגיה.
\end{exercise}

\begin{exercise}
ההעתקות
\begin{align*}
\exp \colon \mrm{Lie}\prs{G} &\to G \\
\cdot \colon G \times G &\to G \\
\prs{}^{-1} \colon G &\to G
\end{align*}
רציפות בטופולוגיה הנ"ל.
\end{exercise}

\begin{observation}
קיבלנו שלכל
$g \in G$
אם נבחר
$\eps > 0$
מספיק קטן יש סביבה
$B_{g,\eps}$
של
$g$
שהומיאומורפית לקבוצה פתוחה במרחב אוקלידי.
לכן
$G$
יריעה טופולוגית.
ההעתקות המעבר (בין הקבוצות במרחבים האוקלידיים) יוצאות חלקות ולכן
$G$
\emph{יריעה חלקה}.

אכן, אם
\[h = g_1 \exp\prs{X_1} = g_2 \cdot \exp\prs{X_2}\]
נקודה בחיתוך של שתי קבוצות פתוחות, ניתן לכתוב
\[X_1 = \log\prs{g_1^{-1} g_2 \exp\prs{X_2}} \coloneqq \psi\prs{X_2}\]
ולכן
$X_1$
כפונקציה של
$X_2$
היא פונקציה חלקה
$\mbb{R}^n \to \mbb{R}^n$.
ההופכית שלה חלקה באותו אופן, ולכן זה דיפאומורפיזם.
\end{observation}

\begin{remark}
במבנה של
$G$
כיריעה חלקה, ההעתקות
\begin{align*}
\exp \colon \mrm{Lie}\prs{G} &\to G \\
\cdot \colon G \times G &\to G \\
\prs{}^{-1} \colon G &\to G
\end{align*}
חלקות.
\end{remark}

\begin{remark}
לפעמים הטופולוגיה שהגדרנו מתלכדת עם הטופולוגיה על
$G$
כתת־קבוצה של
$M_n$,
אבל זה לא נכון תמיד.
\end{remark}

\begin{example}
תהי
$G \ceq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{Q}}$.
כל מסילה חלקה
$\gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to G$
קבועה.
לכן
$\gamma'\prs{0} = 0$
ולכן
$\mrm{Lie}\prs{G} = \set{0}$.

אז
$B_{g,\eps} = \set{g}$
ונקבל את הטופולוגיה הדיסקרטית על
$G$.
זאת אינה הטופולוגיה היחסית.
\end{example}

\begin{example}[ישרים על הטורוס]
תהי
\[\mbb{T}^2 \ceq \set{\pmat{a & 0 \\ 0 & b}}{\abs{a} = \abs{b} = 1} \leq \mrm{GL}_2\prs{\mbb{C}}\]
מתקיים
$\mbb{T}^2 \cong S^1 \times S^1$
וגם
\begin{align*}
\text{.} \mrm{Lie}\prs{\mbb{T}^2} = \set{\pmat{2 \pi i \theta_1 & 0 \\ 0 & 2 \pi i \theta_2}}{\theta_1, \theta_2 \in \mbb{R}}
\end{align*}
ניתן לבדוק שהטופולוגיה שעל
$\mbb{T}^2$
שהגדרנו בבניית המבנה של היריעה החלקה מתלכדת עם הטופולוגיה המושרית ועם הטופולוגיה על
$S^1 \times S^1$.

לכל
$X,Y \in \mfrak{g} \ceq \mrm{Lie}\prs{\mbb{T}^2}$
מתקיים
$\brs{X,Y} = 0$.
לכן כל תת־מרחב של
$\mfrak{g}$
הוא אלגברת לי.
כאן
\[\exp \colon \prs{\mfrak{g},+} \to \mbb{T}^2\]
הוא הומומורפיזם של חבורות על ידי
\[\mbb{R}^2 \to \quot{\mbb{R}^2}{2 \pi \mbb{Z}^2} \cong \mbb{T}^2\]
כשההעתקה הראשונה היא העתקת המנה.

עבור כל
$\alpha \in \mbb{R}$
ניקח תת־אלגברה
\[\text{.} \mfrak{g}_\alpha = \set{\mrm{diag}\prs{2 \pi i \alpha \theta, 2 \pi i \theta}}{\theta \in \mbb{R}}\]
אז
\[\mfrak{g}_\alpha = \mrm{Lie}\prs{G_\alpha}\]
כאשר
\[\text{.} G_\alpha \ceq \set{\mrm{diag}\prs{e^{2 \pi i \alpha \theta}, e^{2 \pi i \theta}}}{\theta \in \mbb{R}}\]
נגדיר
\[\gamma_\alpha\prs{\theta} = \mrm{diag}\prs{e^{2 \pi i \alpha \theta}, e^{2 \pi i \theta}}\]
ואם
$\alpha = \frac{m}{n} \in \mbb{Q}$
מתקיים
$\gamma_\alpha\prs{n} = 1$.
במקרה זה
$G_\alpha$
לולאה סגורה הומיאומורפית ל־%
$S^1$.
אם
$\alpha \notin \mbb{Q}$
נקבל כי
$G_\alpha$
לולאה פתוחה (וצפופה) שהומיאומורפית ל־%
$\mbb{R}$.
אפשר להשתכנע שהטופולוגיה שהגדרנו על
$G_\alpha$
אכן מתאימה לזאת של
$\mbb{R}$,
ובמקרה זה הטופולוגיה המושרית על
$G_\alpha$
בתוך
$\mbb{T}^2$
היא אחרת.

נוכיח שלכל
$\eps > 0$
יש
$\theta$
גדולה כרצוננו כך שמתקיים
$\abs{\gamma\prs{\alpha}\prs{\theta} - I} < \eps$.
נביט בחבורה
\[S^1 = \set{\mrm{diag}\prs{z,1}}{\abs{z} = 1}\]
ובחבורה
\[\text{.} H \ceq G_\alpha \cap S^1 \leq S^1\]
אם
$H$
סופית, קיים
$d \in \mbb{N}$
עבורו
\[\gamma_\alpha\prs{d} = \gamma_\alpha\prs{1}^d = 1\]
שזאת סטירה לאי־רציונליות של
$\alpha$.
לכן
$H$
אינסופית.
מקומפקטיות של
$S^1$
נקבל
$k_1, k_2 \in \mbb{Z}$
עבורם
\[\text{.} \abs{\gamma_\alpha\prs{k_1 - k_2} - I} = \abs{\gamma_\alpha\prs{k_1} - \gamma_\alpha\prs{k_2}} < \eps\]
\end{example}

עבור כל חבורת מטריצות
$G$
החבורה
$G^\circ = \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}}$
היא תת־החבורה של
$G$
הנוצרת על ידי איברים מהצורה
$\exp\prs{X}$.

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item $G^\circ$
תת־חבורה נורמלית וקשירה ב־%
$G$.
\item אם
$G$
קשירה מתקיים
$G = G^\circ$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item עבור
\[a = \exp\prs{X_1} \cdot \ldots \cdot \exp\prs{X_k}\]
המסילה
\[\gamma\prs{t} = \exp\prs{t X_1} \cdot \ldots \cdot \exp\prs{t X_k}\]
מסילה רציפה שמקשרת בין
$a,I$.
מתקיים גם
\[\forall g \in G \colon \mrm{Ad}\prs{g}\prs{a} = \exp\prs{\mrm{Ad}\prs{a}\prs{X_1}} \cdot \ldots \cdot \exp\prs{\mrm{Ad}\prs{a} \prs{X_k}} \in \mrm{Lie}\prs{G}\]
לכן
$G^\circ$
נורמלית.
\item
$G^\circ$
מכילה סביבה פתוחה
$U$
של
$I$,
למשל
$U = B_{I,\eps}$.
מתקיים
\[G^\circ = \bigcup_{g \in G^\circ} g \cdot U\]
וזה איחוד של קבוצות פתוחות. לכן
$G^\circ$
פתוחה.
תת־חבורה פתוחה של חבורה טופולוגית היא גם סגורה, כי הקוסטים שלה ב־%
$G$
פתוחים.
לכן
$G$
פתוחה וסגורה, ולכן קשירה. לכן
$G = G^\circ$.
באופן דומה, איברי
$G/G^\circ$
פתוחים וסגורים ולכן הינם רכיבי הקשירות של
$G$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
$G^\circ$
רכיב הקשירות של
$I \in G$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
$G \leq \mrm{GL}_n$
קשירה בטופולוגיה שהגדרנו אם ורק אם
$\Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}} = G$.
\end{corollary}

\begin{remark}
בעתיד נוכיח שאם
$G \leq \mrm{GL}_n$
היא סגורה בטופולוגיה המושרית, הטופולוגיה שהגדרנו מתלכדת עם הטופולוגיה היחסית.
\end{remark}

\begin{example}
לכל
$X \in M_n\prs{\mbb{R}}$
מתקיים
\[\text{.} \det\prs{\exp\prs{X}} = e^{\tr\prs{X}} > 0\]
אז
\[\text{.}\mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}^\circ \subseteq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}^+ \ceq \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}}{\det\prs{A} > 0}\]
למעשה, ראינו בתרגיל ש־%
$\mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}^+$
קשירה.
לכן יש שוויון
\[\text{.} \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}^\circ = \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}^+\]
\end{example}

\begin{example}
ראינו שקיימת
$g \in \mcal{O}\prs{n}$
עבורה
\[\text{.} \mcal{O}\prs{n} = \mrm{SO}\prs{n} \cup g \cdot \mrm{SO}\prs{n}\]
ראינו גם שמתקיים
\[\mfrak{so}_3 = \mrm{Lie}\prs{\mrm{SO}\prs{3}}\]
ושמתקיים
\[\Gamma\prs{\mfrak{so}_3} = \mrm{SO}\prs{3}\]
לכן
\[\text{.} \mrm{SO}\prs{3} = \mrm{SO}\prs{3}^\circ = \mcal{O}\prs{3}^\circ\]
\end{example}

\begin{example}
תהי
\[\text{.} \mrm{O}\prs{1,1} \ceq \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}}{A \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} A^t = \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1}}\]
עבור
$A \in \mrm{O}\prs{1,1}$
מתקיים
\[\det\prs{A} \cdot \det \pmat{1 & \\ & -1} \cdot \det\prs{A^t} = \det\pmat{1 & \\ & -1}\]
לכן
$\det\prs{A}^2 = 1$
לכן
$\det\prs{A} = \pm 1$.
מתקיים
$\pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} \in \mrm{O}\prs{1,1}$
וגם
\[\mrm{O}\prs{1,1} = \mrm{SO}\prs{1,1} \cup \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} \mrm{SO}\prs{1,1}\]
עבור
\[\text{.} \mrm{SO}\prs{1,1} \ceq \mrm{O}\prs{1,1} \cap \mrm{SL}_n\prs{\mbb{R}}\]

החבורה
$\mrm{SO}\prs{1,1}$
אינה קשירה.
מתקיים
\[\mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{\mrm{O}\prs{1,1}}\]
ואם נגזור את
$\gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to \mrm{O}\prs{1,1}$
עם
$\gamma\prs{0} = I$
נקבל
\[\text{.}\gamma'\prs{0} \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} + \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} \gamma'\prs{0}^t = 0\]
אז
\begin{align*}
\text{.} \mfrak{g} = \set{X \in M_2\prs{\mbb{R}}}{A \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} + \pmat{1 & 0 \\ 0 & - 1} A^t = 0} = \set{\pmat{0 & a \\ a & 0}}{a \in \mbb{R}}
\end{align*}
זאת חבורה חד־מימדית.
נקבל
\[\mrm{O}\prs{1,1}^\circ = \mrm{SO}\prs{1,1}^\circ = \set{\exp\pmat{0 & a \\ a & 0}}{a \in \mbb{R}}\]
והאיברים בחבורה זאת נקראים סיבובים היפרבוליים.

נסמן
\[\text{.} C \ceq \frac{1}{2} \pmat{1 & - 1 \\ 1 & 1} \in \mrm{SO}\prs{2}\]
אז
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{align*}
\exp\pmat{0 & a \\ a & 0} &=
\exp\prs{C \pmat{2a & \\ & -2a} C^{-1}}
\\&=
C \pmat{e^{2 a} & \\ & e^{-2a}} C^{-1}
\\ \text{.} \hphantom{\exp\pmat{0 & a \\ a & 0}} &=
\pmat{\cosh\prs{2a} & \sinh\prs{2a} \\ \sinh\prs{2a} & \cosh\prs{2a}}
\end{align*}
\end{otherlanguage}

בבסיס המלכסן אלו העתקות מהצורה
$\pmat{t & 0 \\ 0 & t^{-1}}$
עבור
$t > 0$.
העתקות אלה מקיימות
\[xy = \prs{tx}\prs{t^{-1}y}\]
ולכן משמרות את ההיפרבולה.

מתקיים למשל
\begin{align*}
-I \in \mrm{SO}\prs{1,1} \setminus \mrm{SO}\prs{1,1}^\circ
\end{align*}
ולמעשה
\begin{align*}
\brs{\mrm{SO}\prs{1,1} : \mrm{SO}\prs{1,1}^\circ} &= 2 \\
\text{.}\brs{\mrm{O}\prs{1,1} : \mrm{O}\prs{1,1}^\circ} &= 4
\end{align*}
בדקו זאת וחשבו בנוסף מהי החבורה הסופית
$\quot{\mrm{O}\prs{1,1}}{\mrm{O}\prs{1,1}^\circ}$.
\end{example}

\begin{definition}
לכל
$G$,
החבורה
$\quot{G}{G^\circ}$
נקראת ה־%
\textenglish{component group}
של
$G$.
\end{definition}

\begin{example}
עבור
$G \ceq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{Q}}$
מתקיים
$\quot{G}{G^\circ} \cong G$.
\end{example}

\subsection{חבורות לי אבליות}

\begin{proposition}
תהי
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
קשירה.
$G$
אבלית אם ורק אם
$\mrm{Lie}\prs{G}$
אבלית (כלומר
$\brs{X,Y} = 0$
לכל
$X,Y \in \mrm{Lie}\prs{G}$).
\end{proposition}

\begin{proof}
נניח כי
$G$
אבלית ותהיינה
$X,Y \in \mrm{Lie}\prs{G}$.
מתקיים
\begin{align*}
\text{.} \gamma\prs{s,t} \ceq \Ad\prs{\exp\prs{tX}} \prs{\exp\prs{sY}} = \exp\prs{sY}
\end{align*}
נגזור ב-%
$0$
לפי
$s$
ונקבל
\begin{align*}
\text{.} \exp\prs{tX} \cdot Y \cdot \exp\prs{-tX} = \Ad\prs{\exp\prs{tX}}\prs{Y} = Y
\end{align*}
נגזור ב־%
$t = 0$
ונקבל
$XY - YX = 0$.

בכיוון השני, נניח כי
$\mrm{Lie}\prs{G}$
אבלית וכי
$G$.
אז
\[\forall X,Y \in \mrm{Lie}\prs{G} \colon \exp\prs{X} \exp\prs{Y} = \exp\prs{Y}\exp\prs{X}\]
אז
$\Gamma^\circ =\Gamma\prs{\mrm{Lie}}\prs{G}$
אבלית, ומתקיים
$G^\circ = G$
כי
$G$
קשירה.
\end{proof}

\begin{remark}
נניח כי
$G$
קשירה ואבלית. אז
$\exp \colon \mfrak{g} \to G$
הומומורפיזם מ־%
$\prs{\mfrak{g}, +}$
ל־%
$\prs{G, \cdot}$.
אז אפשר לכתוב
\[G = \quot{\prs{\mfrak{g}, +}}{L}\]
כאשר
\[\text{.} L \ceq \ker \exp = \set{x \in \mfrak{g}}{\exp\prs{X} = 1}\]

לפעמים
$G$
כזאת נקראת טורוס (מוכלל).
\end{remark}

%19.11.2020

\begin{remark}
כל חבורה סופית
$G$
אפשר לשכן בתוך
$S_n$.
יש גם שיכון
\[i \colon S_n \to \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}\]
על ידי מטריצות פרמוטציה על הבסיס הסטנדרטי.

באופן זה אפשר לחשוב על כל חבורה סופית כחבורת מטריצות. ל־%
$G$
סופית נקבל
$\mrm{Lie}\prs{G} = \set{0}$.
לכן הטופולוגיה של
$G$
כחבורת לי היא דיסקרטית.

נשים לב ש־%
$\mrm{Lie}\prs{G}$
אבלית, בעוד
$G$
לאו דווקא אבלית. זה מתאפשר כי
$G^\circ = \set{\id} \subsetneq G$.
על כל חבורה סופית אפשר לחשוב כחבורת לי לא־קשירה עם
$G^\circ$
טריוויאלי.
\end{remark}

\begin{definition}[טורוס
$n$%
־מימדי]
נגדיר
\[\text{.} \mbb{T}^n \ceq \set{\mrm{diag}\prs{e^{i \theta_1}, \ldots, e^{i \theta_n}}}{\prs{\theta_i}_{i \in [n]} \subseteq \mbb{R}} \leq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}\]
\end{definition}

\begin{remark}
$\prs{S^1}^n \cong \mbb{T}^n$
כחבורות לי, וההעתקה
\begin{align*}
\exp \colon \mbb{R}^n \cong \mrm{Lie}\prs{\mbb{T}^n} &\to \mbb{T}^n \\
\end{align*}
היא הומומורפיזם על.
אז
\[\text{.}\mbb{T}^n \cong \quot{\mbb{R}^n}{\ker\prs{\exp}} = \quot{\mbb{R}^n}{\mbb{Z}^n}\]
\end{remark}

\begin{example}
$\prs{\mbb{R}^n, +}$
זאת חבורת מטריצות אבלית קשירה על ידי שיכון כמטריצות
$\pmat{& & & * \\ & I_n & & \vdots \\ & & & * \\ & 0 & & 1}$.
לחילופין, מתקיים
\begin{align*}
\prs{\prs{\mbb{R}^\times}^n}^\circ &\cong \set{\mrm{diag}\prs{e^{\theta_1}, \ldots, e^{\theta_n}}}{\prs{\theta_i}_{i \in [n]} \subseteq \mbb{R}} \\
\text{.} \prs{\mbb{R}^\times}^n &\cong \set{\mrm{diag}\prs{x_1, \ldots, x_n}}{\forall i \in [n] \colon x_i \neq 0}
\end{align*}
אז
\begin{align*}
\mbb{R} &\cong \prs{\mbb{R}^\times}^\circ \\
x &\mapsto e^x \\
\log\prs{y} &\mapsfrom y
\end{align*}
איזומורפיזם.
נקבל כי
$\exp \colon \mbb{R}^n \to \prs{\prs{\mbb{R}^\times}^n}^\circ$
איזומורפיזם.
\end{example}

\begin{proposition}
תהי
$G$
חבורה קשירה אבלית. אז
\[\exp \colon \mrm{Lie}\prs{G} \to G\]
הוא הומומורפיזם על ומתקיים
\[G \cong \quot{\mrm{Lie}\prs{G}}{\ker\prs{\exp}}\]
כאשר
$\ker\prs{\exp}$
תת־חבורה דיסקרטית בתוך
$\prs{\mrm{Lie}\prs{G}, +}$.
\end{proposition}

\begin{theorem}\label{theorem:quotient_by_discrete}
עבור
$V$
מרחב וקטורי ממשי ו־%
$L \leq V$
תת־חבורה דיסקרטית יש
$k,n$
עבורם
\[\text{.} \quot{V}{L} \cong \mbb{T}^k \times \mbb{R}^n\]
\end{theorem}

\begin{corollary}
כל חבורת מטריצות אבלית קשירה היא מהצורה
$\mbb{T}^k \times \mbb{R}^n$.
\end{corollary}

\begin{lemma}\label{lemma:groups_are_lattices}
תהי
$L \leq V$
תת־חבורה דיסקרטית של מרחב וקטורי ממשי. אז קיימים וקטורים בלתי־תלויים לינארית
$\prs{u_i}_{i \in \brs{n}}$
עבורם
\[\text{.} L = \spn_{\mbb{Z}}\prs{u_i}_{i \in \brs{n}}\]
\end{lemma}

\begin{proof}
נבנה באינדוקציה וקטורים
$\prs{u_i}_{i \in \brs{r}}$
בלתי־תלויים לינארית ב־%
$V$
עבורם
\[\text{.} L \cap \spn_{\mbb{R}}\prs{u_1, \ldots, u_r} = \spn_{\mbb{Z}} \prs{u_1, \ldots, u_r}\]
אם
$L \subseteq \spn_{\mbb{R}} \prs{u_1, \ldots, u_r}$
סיימנו.
אחרת קיים
$u \in \mbb{L}$
בלתי־תלוי לינארית ב־%
$\prs{u_1, \ldots, u_r}$.
תהי
\[P = \set{\sum_{i \in \brs{r}} \alpha_i u_i + \beta u}{\substack{\prs{\alpha_i}_{i \in [r]} \subseteq \brs{0,1} \\ \beta \in \brs{0,1}}} \subseteq V\]
שהינה קומפקטית.
אז
\[u \in P \cap L \cong \set{0}\]
וזאת קבוצה סופית כחיתוך של קומפקטית ודיסקרטית.
תהי
$v \in P \cap L$
עם
$\beta \neq 0$
מינימלי.
אז לכל
$x \in L \cap \spn_{\mbb{R}}\prs{u_1, \ldots, u_r, u}$
קיים
$n \in \mbb{Z}$
עבורו
\[\text{.} x - nv \in L \cap \spn_{\mbb{R}}\prs{u_1, \ldots, u_R} = \spn_{\mbb{Z}}\prs{u_1, \ldots, u_r}\]
(אחרת היינו מוצאים
$n \in \mbb{Z}$
שיתן סתירה למינימליות של
$\beta$).
\end{proof}

\begin{proof}[\ref{theorem:quotient_by_discrete}]
מ־%
\ref{lemma:groups_are_lattices}
יש ל־%
$L$
בסיס
$\prs{u_i}_{i \in \brs{m}}$.
נשלים אותו לבסיס
$\prs{u_i}_{i \in \brs{k}}$
של
$V$
ואז
$V \cong \mbb{R}^k$
לפי הבסיס. נקבל
\[L \cong \mbb{Z}^m \times \set{0} \leq \mbb{R}^m \times \mbb{R}^{k-m}\]
ואז
\[\text{.} \quot{V}{L} \cong \quot{\mbb{R}^m}{\mbb{Z}^m} \times \mbb{R}^{k-m}\]
\end{proof}

\begin{remark}
לפעמים, בהקשר של חבורות אלגבריות, חבורות אלגבריות קשירות נקראות טורוסים.
\end{remark}

\subsection{חזרה להתאמת לי}

נרצה שלכל אלגברת לי נתונה
$\mfrak{g} \leq M_n$
יתקיים
\[\text{.} \mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}\]
לכל
$X \in \mfrak{g}$
אנו יודעים
$\exp\prs{tX} \in \Gamma\prs{\mfrak{g}}$.
לכן לפי ההגדרה נקבל
\[X \in \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}\]
ולכן
\[\text{.} \mfrak{g} \subseteq \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}\]
נרצה לתאר את
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$
באופן יותר קונקרטי ונרצה להראות במובן מסוים שהיא לא גדולה מדי.

מכך ש־%
$\exp\prs{X} = \exp\prs{\frac{1}{k} X}^k$
נובע שלכל סביבה
$U \in \mfrak{g}$
של
$0$
מתקיים
\[\text{.} \Gamma\prs{\mfrak{g}} = \bigcup_{k \in \mbb{N}_+} \exp\prs{U}^k = \bigcup_{k \in \mbb{N}_+} \exp\prs{\bar{U}}^k\]
נרצה להיפטר מהחזקות ולשם כך נוכל לכתוב
\[\text{.} \Gamma\prs{\mfrak{g}} = \bigcup_{g \in \Gamma\prs{\mfrak{g}}} g \cdot \exp\prs{\bar{U}}\]

נרצה להיות מסוגלים לכתוב את
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$
כאיחוד בן מניה באופן דומה.
זה מתאפשר, וינבע מהמהות של נוסחת
\textenglish{Baker-Cambell-Hausdorff},
מזה שקיימת העתקה
\[C \colon \mfrak{g} \times \mfrak{g} \to \mfrak{g}\]
מוגדרת בסביבת אפס.

%LECTURE 10 

ראינו כי עבור
$G$
חבורת מטריצות קשירה מתקיים
\[\text{.} G = \Gamma\prs{\mrm{Lie}\prs{G}}\]
נרצה בעצם תיאור כלשהו של כל
$G$
על ידי
$\exp$.
ראינו שמתקיים
\[\text{.} \Gamma\prs{\mfrak{g}} = \bigcup_{k \in \mbb{N}_+} \exp\prs{U}^k\]
עבור
$U \subseteq \mfrak{g}$
סביבה פתוחה של
$0$.

ניזכר שעבור
$X,Y \in \mfrak{g}$
מתקיים
\[C\prs{X,Y} = \log\prs{\exp\prs{X} \exp\prs{Y}} \in \mfrak{g}\]
כאשר זה מוגדר.
נגדיר
\[I_X\prs{Y} \ceq C\prs{X,Y}\]
ואז
$I_0\prs{Y} = Y$.
לכן מתקיים
\begin{align*}
\text{.} \prs{\diff\prs{I_0}}_0 = \id
\end{align*}
מרציפות נקבל כי
$\prs{\diff I_X}_0$
הפיכה עבור
$X$
מספיק קטן.
ממשפט הפונקציה ההפוכה קיימת סביבה
$U \subseteq \mfrak{g}$
של
$0$
כך שעבור
$X$
מספיק קטן הקבוצה
\[I_X\prs{U} = C\prs{X,U}\]
פתוחה (בדקו למה
$U$
אחידה לכל
$X$
מספיק קטן).

תהי
\[V \ceq C\prs{U,U}\]
ותהי
\[\text{.} V' = C\prs{\bar{U}, \bar{U}}\]
אז
$V'$
קומפקטית כתמונה רציפה של קבוצה קומפקטית
$\bar{U} \times \bar{U}$.
מתקיים
\[V' \subseteq \bigcup_{X \in V'} C\prs{X,U}\]
אם בוחרים
$V'$
מספיק קטנה, וזה איחוד של קבוצות פתוחות ולכן פתוח.
מקומפקטיות, קיימת קבוצה סופית
$\set{X_i}{i \in [n]} \subseteq V'$
כך שמתקיים
\[\text{.} V' \subseteq \bigcup_{i \in [n]} C\prs{X_i, U}\]
לכל
$i \in [n]$
נסמן
$a_i = \exp\prs{X_i}$.
על ידי לקיחת אקספוננט נקבל
\[\text{.} \exp\prs{\bar{U}} \exp\prs{\bar{U}} \subseteq \bigcup_{i \in [n]} a_i \cdot \exp\prs{\bar{U}}\]

אם נמשיך באינדוקציה נקבל
\[\bigcup_{k=1}^{\infty} \exp\prs{\bar{U}}^k \subseteq \bigcup_b b \cdot \exp\prs{\bar{U}}\]
כאשר
$b$
רץ על מילים באותיות
$\set{a_i}{i \in [n]}$.

\begin{theorem}
לכל אלגברת לי
$\mfrak{g}$
של מטריצות מתקיים
$\mfrak{g} = \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
עבור
$X \in \mfrak{g}$
יש מסילה
\[\gamma\prs{t} = \exp\prs{tx} \in \Gamma\prs{\mfrak{g}}\]
עם
\[\text{.} X = \gamma'\prs{0} \in \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}\]
לכן
$\mfrak{g} \subseteq \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}$.

להכלה ההפוכה, נראה שקיימת סביבה פתוחה
$U \subseteq \mfrak{g}$
של
$0$
וקיים
$c \in \Gamma\prs{\mfrak{g}}$
כך שהקבוצה
$c \exp\prs{U}$
פתוחה בטופולוגיה של
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$.
אכן,
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$
מרחב טופולוגי קומפקטי מקומית והאוסדורף שהוא איחוד בן מנייה של קבוצות סגורות מהצורה
$c \cdot \exp\prs{\bar{U}}$.
לפי משפט הקטגוריה של בייר, אחת הקבוצות
$c \cdot \exp\prs{\bar{U}}$
עם פנים לא ריק.
אפשר להניח (בדקו!) ש־%
$c \cdot \exp\prs{U}$
צפופה ופתוחה בתוך
$c \cdot \exp\prs{\bar{U}}$
ומכאן
$c \cdot \exp\prs{U}$
פתוחה בעצמה ב־%
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$.

אפשר להניח ש־%
$c \cdot \exp\prs{U} \subseteq B\prs{c, \eps}$
עבור
$c,\eps$
כך שמתקיים שהאקספוננט הומאומורפיזם לתמונה.
אז
$U \subseteq \mrm{Lie}\prs{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}$
פתוחה כי
$\exp$
הומיאומורפיזם, אבל אם
$\mfrak{g}$
תת־מרחב ממימד קטן יותר זה לא יכול לקרות (כי תת־מרחב לא יכול להכיל קבוצה פתוחה).
\end{proof}

\begin{theorem}
בהינתן חבורת מטריצות
$G$
קיימת התאמה חד־חד ערכית בין אוסף כל התת־חבורות הקשירות
$H \leq G$
לבין אוסף כל התת־אלגבראות לי
$\mfrak{h} \leq \mrm{Lie}\prs{G}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
זה נובע מכך שההתאמה שהראנו בין אלגבראות לי לחבורות שומרת על סדר הכלה.
\end{proof}

\begin{proposition}
תהי
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{k}$
ונניח שמתקיים
$G = G^\circ$.
יש התאמ בין תת־אלגבראות לי
$\mfrak{h} \leq \mrm{Lie}\prs{G}$
שמקיימות
\[\brs{\mrm{Lie}\prs{G}, \mfrak{h}} \subseteq \mfrak{h}\]
(ונקראות אידאלים), לבין תת-חבורות נורמליות קשירות
$H \ideal G$.
\end{proposition}

\begin{proof}
נניח כי
$H$
ו־%
$\mfrak{h}$
קשורות בהתאמת לי.

נניח כי
$H$
ת"ח נורמלית. אז
\begin{align*}
\forall X \in \mrm{Lie}\prs{G} \forall Y \in \mfrak{h} \colon \brs{X,Y} &= \frac{\diff}{\diff t} \rest{\prs{\Ad \prs{\exp\prs{tx}}\prs{Y}}}{t=0}
\end{align*}
כי
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{tx} Y \exp\prs{-tX}} = X \exp\prs{tX} Y \exp\prs{-tX} + \exp\prs{tX} Y \exp\prs{-tX} \prs{-X}
\end{align*}
וב־%
$t = 0$
מקבלים
$XY - YX$.
מתקיים
\[\Ad\prs{\exp\prs{tX}} \colon H \to H\]
וגם
\[\Ad\prs{\exp\prs{tX}}\prs{\mfrak{h}} \subseteq \mfrak{h}\]
לכן מהנ"ל
$\brs{X,Y} \in \mfrak{h}$.

בכיוון השני, אם
$\mfrak{h}$
אידאל, מספיק לבדוק שמתקיים
\[\text{.}\forall X \in \mrm{Lie}\prs{G} \forall Y \in \mfrak{h} \colon \Ad\prs{\exp\prs{X}} \prs{\exp\prs{Y}} \in H\]
מתקיים
$G = G^\circ, H = H^\circ$
ולכן
$G,H$
נוצרות על ידי
$\exp$.
לכן
\begin{align*}
\Ad\prs{\exp\prs{X}} \prs{\exp\prs{Y}} &=
\exp\prs{\Ad\prs{\exp\prs{X}}\prs{Y}} \\&=
\exp\prs{\exp\prs{\ad\prs{X}}\prs{Y}}
\end{align*}
אבל כיוון שמתקיים
$\ad\prs{X} \prs{Y} \in \mfrak{h}$
נובע
$\exp \prs{\ad\prs{X}}\prs{Y} \in \mfrak{h}$,
ולכן
\[\text{.} \exp\prs{\exp\prs{\ad\prs{X}}\prs{Y}} \in H\]
\end{proof}

\section{הומומורפיזמים}

\subsection{הגדרה}

בהינתן הומומורפיזם גזיר
$\phi \colon G \to H$
בין חבורות מטריצות, הנגזרת
\[\prs{\diff \phi}_I\]
היא העתקה לינארית
\[\text{.} \mrm{Lie}\prs{G} \to \mrm{Lie}\prs{H}\]
ביתר פירוט, אם
\[\gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to G\]
מקיימת
\begin{align*}
\gamma\prs{0} &= I \\
\gamma'\prs{0} &= X \in \mrm{Lie}\prs{G}
\end{align*}
אז
\[\phi\prs{\gamma\prs{0}} = \phi\prs{I} = I \in H\]
ומתקיים
\[\text{.} \prs{\phi \circ \gamma}' \prs{0} = \prs{\diff \phi}_I \prs{\gamma'\prs{0}} = \prs{\diff \phi}_I \prs{X} \in \mrm{Lie}\prs{H} \text{,}\]
אז
$\phi$
מעבירה וקטורים משיקים ב־%
$G$
לוקטורים משיקים ב־%
$H$.
נסמן העתקה זאת בין המשיקים
\[ \text{.} \diff \phi \colon \mrm{Lie}\prs{G} \to \mrm{Lie}\prs{H}\]

\begin{proposition}
$\diff \phi$
הוא הומומורפיזם של אלגבראות לי. כלומר, מתקיים
\[\forall X,Y \in \mrm{Lie}\prs{G} \colon \brs{\diff \phi\prs{X}, \diff \phi\prs{Y}} = \diff\phi\prs{\brs{X,Y}}\]
וגם
\[\text{.} \forall X \in \mrm{Lie}\prs{G} \colon \phi\prs{\exp\prs{X}} = \exp\prs{\diff \phi\prs{X}}\]

את המשוואה השנייה נציג על ידי הדיאגרמה הקומוטטיבית הבאה.

\begin{otherlanguage}{english}
\[
\begin{tikzcd}
G \arrow[r, "\phi"] & H \\
\mrm{Lie}\prs{G} \arrow[u, "\exp"] \arrow[r, swap, "\diff \phi"] & \mrm{Lie}\prs{H} \arrow[u, swap, "\exp"]
\end{tikzcd}
\]
\end{otherlanguage}

\end{proposition}

\begin{proof}
לכל
$X \in \mrm{Lie}\prs{G}$
מתקיים
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff t} \prs{\phi\prs{\exp\prs{tX}}} &= \frac{\diff}{\diff s}\left.\prs{\phi\prs{\exp\prs{\prs{t+s}X}}}\right._{s=0}
\\&=
\frac{\diff}{\diff s} \left.\prs{\phi\prs{\exp\prs{tX}} \phi\prs{\exp\prs{sX}}}\right._{s=0}
\\&= \phi\prs{\exp\prs{tX}} \cdot \frac{\diff}{\diff s} \left. \prs{\phi\prs{\exp\prs{sX}}} \right._{s=0}
\\&= \phi\prs{\exp\prs{tX}} \cdot \diff \phi\prs{X}
\end{align*}
ולפי טענת המד"ר בתחילת הקורס נובע
\[\text{.} \phi\prs{\exp\prs{tX}} = \exp\prs{t \cdot \diff \phi\prs{X}}\]
כאשר
$t = 1$
אנו מקבלים את המשוואה.

נראה כעת כי
$\diff \phi$
הוא הומומורפיזם.
לכל
$X,Y \in \mrm{Lie}\prs{G}$
מתקיים
\begin{align*}
\phi\prs{\Ad\prs{\exp\prs{tX}} \prs{\exp\prs{sY}}}
&= \Ad\prs{\phi\prs{\exp\prs{tX}}}\prs{\phi\prs{\exp\prs{sY}}}
\\&= \Ad\prs{\exp\prs{t \diff \phi\prs{X}}} \prs{\exp\prs{s \diff \phi\prs{Y}}}
\end{align*}
ולאחר גזירה ב־%
$s=0$
נקבל
\[\text{.} \diff \phi\prs{\Ad\prs{\exp\prs{tX}} \prs{Y}} = \Ad\prs{\exp\prs{t \diff \phi\prs{X}}} \prs{\diff \phi\prs{Y}}\]
נגזור כעת ב־%
$t = 0$
ונקבל שאגף שמאל שווה
\[\text{.}\diff \phi \prs{\frac{\diff}{\diff t} \prs{\Ad\prs{\exp\prs{tX}}\prs{Y}}_{t=0}} = \diff \phi\prs{\brs{X,Y}}\]
אגף ימין שווה
$\brs{\diff \phi\prs{X}, \diff \phi\prs{Y}}$
באותו טיעון, ולכן נקבל את התוצאה.
\end{proof}

\begin{remark}
למעשה, קיבלנו ש־%
\[\mrm{Lie} \colon \catname{Mat-Grp} \to \catname{Lie-Alg}\]
הוא פנקטור מהקטגוריה של חבורות לקטגוריה של אלגבראות לי
כשעל מורפיזמים הוא מוגדר
$\mrm{Lie}\prs{\phi} = \diff \phi$.
העובדה
\[\mrm{Lie}\prs{\phi_1 \circ \phi_2} = \mrm{Lie}\prs{\phi_1} \circ \mrm{Lie}\prs{\phi_2}\]
היא כלל השרשרת.
\end{remark}

נרצה לדעת מתי
\[\diff \colon \hom\prs{G,H} \to \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}\]
הוא חד־חד ערכי, ומתי הוא על. אם הוא חד־חד ערכי ועל, הדבר קרוב להיות שקילות בין קטגוריות.

כדי לבדוק מתי
$\diff$
חד־חד ערכי, נבדוק מתי
$\phi$
נקבע ביחידות על ידי
$\diff \phi$.
מתקיים
\[\phi\prs{\exp\prs{X}} = \exp\prs{\diff \phi\prs{X}}\]
ולכן
$\phi$
נקבע ביחידות על
$G^\circ = \Gamma\prs{\Lie\prs{G}}$.
לכן אם
$G$
קשירה נובע ש־%
$\diff$
חד־חד ערכי.
בפרט, אם נביט על תת־קטגוריה של חבורות מטריצות קשירות נקבל שהפנקטור
$\Lie$
חד־חד ערכי על מורפיזמים, כלומר
\emph{נאמן}.

נשאל כעת מתי
$\diff$
על. זאת השאלה מתי אפשר להרים הומומורפיזם של אלגבראות לי. אם
$\psi \colon \Lie\prs{G} \to \Lie\prs{H}$,
מתי קיים
$\phi \colon G \to H$
כך ש־%
$\diff \phi = \psi$.
לזה יש תשובה טופולוגית, והתשובה היא כן בפרט כאשר
$G$
פשוטת קשר.

\begin{remark}
תהי
$G$
חבורת מטריצות ונסמן
$\mfrak{g} = \Lie\prs{G}$.
אם
$g \in G$
אפשר לחשוב על
$\Ad\prs{g} \colon G \to G$
כאוטומורפיזם של
$G$.
נקבל העתקה
\[ \text{.} \Ad \colon G \to \mrm{Aut}\prs{G}\]
נוכל להרכיב ולקבל
\[\text{.} G \xrightarrow[\Ad]{} \aut\prs{G} \xrightarrow[\diff]{} \aut\prs{\mfrak{g}} \leq \mrm{GL}\prs{\mfrak{g}}\]
נסמן הרכבה זאת (\textenglish{with abuse of notation})
\[\text{.} \Ad\prs{g} = \prs{\diff \circ \Ad}\prs{g} \in \aut\prs{\mfrak{g}}\]
אם נסמן זאת
$\Ad_{\mfrak{g}}$
נקבל
\[\text{.} \Ad_{\mfrak{g}} \colon G \to \aut\prs{\mfrak{g}}\]
נוכל גם לגזור ולקבל
\[\text{.}\Ad_{\mfrak{g}}\prs{g} = \diff\prs{\Ad_G\prs{g}} \colon \mfrak{g} \to \mfrak{g}\]

כעת,
$\aut\prs{\mfrak{g}}$
חבורת מטריצות ומתקיים
\[\text{.}\diff \prs{\Ad_{\mfrak{g}}} \colon \mfrak{g} \to \Lie\prs{\aut\prs{\mfrak{g}}} \leq \endo\prs{\mfrak{g}}\]
\emph{%
העתקה זאת מסומנת
$\ad$}
ומתקיים
\[\Ad_{\mfrak{g}}\prs{\exp\prs{X}} = \exp\prs{\ad\prs{X}}\]
לכל
$X \in \mfrak{g}$.
\end{remark}

קיבלנו חבורת מטריצות חדשה
\[\text{.} \quot{G}{\ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}}} \cong \Ad_{\mfrak{g}}\prs{G} \leq \mrm{GL}\prs{\mfrak{g}}\]
את הגרעין הזה אנחנו לא מבינים ישר. מתקיים
\[\ker\prs{\Ad_G} = Z\prs{G}\]
וגם
$\Ad_{\mfrak{g}} = \diff \circ \Ad_G$
ולכן אנחנו כן יודעים
$Z\prs{G} \leq \ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}}$.
על פניו, מלחתכילה לא ידוע לנו ש־%
$\quot{G}{Z\prs{G}}$
חבורת מטריצות, אך נראה זאת.

%LECTURE 11 (partly above)

\begin{remark}

דיברנו על גזירות וחלקות של הומומורפיזמים
$\phi \colon G \to H$
כאשר
$G,H$
חבורות מטריצות, והגדרנו את
$\diff \phi$
כנגזרת של
$\phi$
ב־%
$I$.
הכוונה היא שאם ניקח סביבה
$B_{I,\eps} \subseteq G$
של
$I$
שמוגדרת על ידי
\[\text{,}\set{\exp\prs{X}}{\substack{X \in \Lie\prs{G} \\ \norm{X} < \eps}}\]
וניקח סביבה
$B_{I,\eps}' \subseteq H$
של
$I$,
נקבל שההעתקת המעבר
$\rest{\exp}{V}^{-1} \circ \phi \circ \rest{\exp}{U}$
גזירה/חלקה ו־%
$\diff \phi$
הנגזרת של הרכבה זאת.
בפרט,
$\diff \phi$
לא תלויה במימוש של
$G$
כחבורת מטריצות.
למעשה גם הטופולוגיה שהגדרנו על
$G$,
והחלקות של
$\phi$
אינן תלויות במימוש.

בהמשך נגדיר חבורות לי כלליות שאינן בהכרח חבורות מטריצות, באופן שאינו תלוי במימוש.
\end{remark}

%LECTURE 12

עולות לנו כמה שאלות על ההתאמה
\[\text{.}\Lie \colon \hom\prs{G,H} \to \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}\]

\begin{question}
מה אומרות התכונות של
$\diff \phi$
על אלו של
$\phi$?
אם
$\diff \phi$
איזומורפיזם, מה זה אומר על
$\phi$?
\end{question}

\begin{question}
בהינתן
$f \in \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}$,
האם אפשר להרים אותו להומומורפיזם
$\phi \colon G \to H$
שמקיים
$\diff \phi = f$?
\end{question}

\begin{example}
נסתכל על
$G = \prs{\mbb{C}, +}, H = \prs{\mbb{C}^\times, \cdot}$.
אז
\begin{align*}
G &\cong \set{\pmat{1 & a \\ 0 & 1}}{a \in \mbb{C}} \leq \mrm{GL}_2\prs{\mbb{C}}
\text{.} H &\cong \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}}
\end{align*}
נקבל
\begin{align*}
\Lie\prs{G} &= \set{\pmat{0 & a \\ 0 & 0}}{a \in \mbb{C}} \\
\Lie\prs{H} &= \mbb{C}
\end{align*}
ואכן מתקיים
\[\text{.}\exp\pmat{0 & a \\ 0 & 0} = \pmat{1 & 0 \\ 0 & 1} + \pmat{0 & a \\ 0 & 0} + 0 = \pmat{1 & a \\ 0 & 1}\]
תהי
\begin{align*}
f \colon \Lie\prs{G} &\riso \Lie\prs{G_2} \\
\pmat{0 & a \\ 0 & 0} &\mapsto \prs{a}
\end{align*}
ונחפש הרמה
\[\text{.} \phi \colon G \to H\]
נדרוש
\[\text{.} \phi\prs{\exp_{G_1} \pmat{0 & a \\ 0 & 0}} = \exp_{G_2}\prs{f\pmat{0 & a \\ 0 & 0}}\]
אז
\[\text{.} \phi\prs{\pmat{1 & a \\ 0 & 1}} = e^a\]

נרצה לדעת האם אפשר להרים את
$f^{-1}$.
התשובה היא לא, כי
$\log$
לא מוגדר על כל
$\mbb{C}^\times$.
עדיין,
$\log$
מוגדר מקומית.
\end{example}

\subsection{הצגות של טורוסים}

נסתכל על טורוס
$n$%
־מימדי
\[\text{.} \mbb{T}^n \ceq \set{\mrm{diag}\prs{z_1, \ldots, z_n}}{\abs{z_i} = 1} \cong \prs{S^1}^n\]
נניח כי
\[\text{.} \phi \colon \mbb{T}^n \to \mbb{C}^\times = \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}}\]
נסמן
$\mfrak{t}^n \ceq \Lie\prs{\mbb{T}^n}$
ומתקיים
\[\text{.} \mfrak{t}^n = \set{\mrm{diag}\prs{2 \pi i \theta_1, \ldots, 2 \pi i \theta_n}}{\theta_i \in \mbb{R}}\]
מתקיים כי
$\mfrak{t}^n$
אלגברה קומוטטיבית ו־%
$\diff \phi$
הומומורפיזם כללי.
נכתוב
\[\text{.} \forall X \in \mfrak{t}^n \colon \phi\prs{\exp\prs{X}} = e^{\diff \phi\prs{X}}\]
אם
$X = \prs{2 \pi i \theta_1, \ldots, 2 \pi i \theta_n}$
מתקיים
\[\diff \phi\prs{X} = 2 \pi i \prs{\ell_1 \theta_1 + \ldots + \ell_n \theta_n}\]
עבור
$\ell_1,\ldots, \ell_n \in \mbb{C}$.
ככה נראים פונקציונלית
$\mbb{R}$%
־לינאריים
$\mbb{R}^n \to \mbb{C}$.

אם
$\theta_1,\ldots, \theta_N \in \mbb{Z}$
אז
$\exp\prs{X} = I$.
לכן במקרה זה
$e^{\diff \phi\prs{X}} = 1$
ואז
$\diff \phi\prs{X} = 2 \pi i k$
עבור
$k \in \mbb{Z}$.
בפרט, אם ניקח
$X = 2 \pi i e_j$
נקבל
\[\diff \phi\prs{X} = 2 \pi i \ell_j \in 2 \pi i \mbb{Z}\]
ואז
$\ell_j \in \mbb{Z}$.
אז
\[\phi\prs{\mrm{diag}\prs{1, \ldots, 1, e^{2 \pi i \theta}, 1, \ldots, 1}} = e^{2 \pi i \ell_j \theta}\]
כאשר ה־%
$e^{2 \pi i \theta}$
מופיע במקום ה־%
$j$.
אז
\[\text{.} \phi\prs{\mrm{diag}\prs{1, \ldots, z, \ldots, 1}} = z^{\ell_j}\]

נצרף את כל ערכי
$j$
ונקבל
\[\phi\prs{\mrm{diag}\prs{z_1, \ldots, z_n}} = z_1^{\ell_1} \cdot \ldots \cdot z_n^{\ell_n}\]
עבור
$\ell_i \in \mbb{Z}$.

אכן, כל בחירה של שלמים
$\ell_1, \ldots, \ell_n$
מגדירה הומומורפיזם
$\mbb{T}^n \to \mbb{C}^\times$
לפי הנוסחה הזאת.

יתרה מכך, אם
\[\phi \colon \mbb{T}^n \to \mrm{GL}\prs{V}\]
הצגה מרוכבת של טורוס (כלומר, הומומורפיזם, כאשר
$V$
מ"ו מעל
$\mbb{C}$%
)
אז
\[\diff \phi \colon \mfrak{t}^n \to \endo\prs{V}\]
העתקה לינארית. נסמן
\[E_j = \diff \phi\prs{2 \pi i e_j} \in \endo\prs{V}\]
ונקבל
$\exp E_j = I$.
$E_j$
כזאת חייבת להיות לכסינה עם ע"ע שהם כפולות שלמות של
$2 \pi i$.
בבסיס
$B$
ל־%
$V$
בו
$E_j$
אלסונית מתקיים
\[\brs{\phi\prs{1, \ldots, z, \ldots, 1}}_B = \exp\brs{E_j}_B = \mrm{diag}\prs{z^{\ell_{j,1}}, \ldots, z^{\ell_{j,n}}}\]
כאשר
$n = \dim\prs{V}$
וכאשר
\[\text{.} \brs{E_j} = \mrm{diag}\prs{2 \pi i \ell_{j,1}, \ldots, 2 \pi i \ell_{j,n}}\]

מתקיים
\[\brs{E_{j,1}, E_{j_2}} = \diff \phi\prs{\brs{t_1, t_2}} = \diff \phi\prs{0} = 0\]
עבור
$t_j = 2 \pi i e_j$
וכיוון ש־%
$\mfrak{t}^n$
אלגברה קומוטטיבית.
לכן
$E_1, \ldots, E_n$
מטריצות מתחלפות בזוגות. במצב כזה, קיים בסיס
$B$
ל־%
$V$
שבו כל
$E_1, \ldots, E_n$
אלכסוניות.
כלומר
\[\brs{\phi\prs{z_1, \ldots, z_n}}_B = \mrm{diag}\prs{z_1^{\ell_{1,1}} \cdot \ldots \cdot z_n^{\ell_{n,1}}, \ldots, z_1^{\ell_{1,m}} \cdot \ldots z_n^{\ell_{n,m}}}\]
ןאכם כך בלחרה של שלמים
$\set{\ell_{r,s}}_{\substack{r \in [n] \\ s \in [m]}}$
תיתן הומומורפיזם כזה.

במילים אחרות, פירקנו את
$V$
לסכום ישר
\[V = \bigoplus_{i \in [m]} V_i\]
כל שכל
$V_i$
הוא מרחב חד־מימדי של וקטורים עצמיים ל־%
$\phi\prs{\mbb{T}^n}$.

\subsection{טורי פורייה}

פורייה ניסה לפתור מד"ח (משוואת החום) עם תנאי התחלה מחזוריים.
תנאי ההתחלה הוא פונקציה רציפה
$f \colon S^1 \to \mbb{C}$.
הוא שם לב שקל יותר לפתור את הבעיה אם מפרקים את
$f$
לטור
\[\text{.} f = \sum_{n \in \mbb{Z}} a_n z^n\]
בשפה מודרנית,
$f$
היא וקטור בתוך מרחב הפונקציות על
$\mbb{T} \cong S^1$,
שהיא חבורה.
נסמן ב־%
$\mcal{C}\prs{\mbb{T}}$
את הפונקציות הרציפות
$\mbb{T} \to \mbb{C}$.
יש הומומורפיזם טבעי
\[\text{.} \phi \colon \mbb{T} \to \mbb{GL}\prs{\mcal{C}\prs{\mbb{T}}}\]
זאת נקראת ההצגה הרגולרית של
$\mbb{T}$
ומוגדרת על ידי
\[\text{.} \phi\prs{g}\prs{f} = \phi\prs{g}\prs{f}\prs{z} = f\prs{g^{-1} z}\]
אם
$\mcal{C}\prs{\mbb{T}}$
מתפרק (כמו במקרה הסוף מימדי) לסכום ישר של מרחבים עצמיים חד־מימדיים זה בדיוק יתן פירוק לטור פורייה, כי הפונקציות
$z^n$
הן בדיוק הוקטורים העצמיים של
$\phi\prs{\mbb{T}}$.

\subsection{גרעין ותמונה}

\begin{proposition}
יהי
$\phi \colon G \to H$
הומומורפיזם של חבורות מטריצות.
\begin{enumerate}
\item $\Lie\prs{\ker\prs{\phi}} = \ker \prs{\diff \phi}$.
\item $\Lie\prs{\im \phi} = \im\prs{\diff \phi}$
אם
$\quot{G}{G^\circ}$
בת־מניה.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item מתקיים
$X \in \Lie\prs{\ker \phi}$
אם ורק אם
$\exp\prs{tX} \in \ker \phi$
לכל
$t$
מספיק קטן, אם ורק אם
\[\exp\prs{t \diff \phi\prs{X}} = \phi\prs{\exp\prs{tX}} = I_H\]
לכל
$t$
מספיק קטן, אם ורק אם
$\diff \phi\prs{X} = 0$
אם ורק אם
$X \in \ker \prs{\diff \phi}$.
\item תהי
$X \in \Lie\prs{G}$.
אז
\[\exp\prs{t \diff \phi\prs{X}} = \phi\prs{\exp \prs{tX}} \in \im \phi\]
ולכן
$\diff \phi\prs{X} \in \Lie\prs{\im \phi}$.
אז
$\im\prs{\diff \phi} \subseteq \Lie\prs{\im \phi}$.

בכיוון ההפוך, מתקיים
\[G^\circ = \Gamma\prs{\Lie\prs{G}} = \bigcup_{k \in \mbb{Z}} a_k \cdot \exp\prs{\bar{U}}\]
עבור ערכים
$a_k \in G^\circ$.
תהי
$U \subseteq \Lie\prs{G}$
סביבה פתוחה של
$0$.
אז
\[G = \bigcup a_k \exp\prs{\bar{U}}\]
איחוד בן מניה עבור ערכים
$a_k \in G$.
אז
\[\text{.}\im \phi = \bigcup \phi\prs{a_k} \phi\prs{\exp\prs{[\bar{U}}}\]
$\bar{U}$
קומפקטית לכן
$\phi\prs{\exp\prs{\bar{U}}}$
קומפקטית ובפרט סגורה.
כמו בהוכחה מקודם, אם נפעיל את משפט בייר
\[\phi\prs{a_k} \phi\prs{\exp\prs{\bar{U}}} = \phi\prs{a_k} \exp\prs{\diff \phi\prs{\bar{U}}}\]
עם פנים פתוח.
כמו בהוכחה קודמת, נקבל ש־%
$\diff \phi\prs{\bar{U}}$
מכילה קבוצה פתוחה ב־%
$\Lie\prs{\im \phi}$.
לכן
\[\text{.} \diff \phi\prs{\Lie\prs{G}} = \Lie\prs{\im \phi}\]
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
אם
$\phi$
חד־חד ערכית / על,
$\diff \phi$
חד־חד ערכית / על, בהתאמה.
\end{corollary}

תהי
$G$
חבורת מטריצות ותהי
$\mfrak{g} = \Lie\prs{G}$.
ראינו שמתקיים
$\diff\prs{\Ad_G\prs{a}} = \Ad_{\mfrak{g}}\prs{a}$
וגם
\[\text{.}\ker \Ad_G\prs{a} = Z\prs{a}\]
כעת נקבל מהטענה שמתקיים
\[\Lie\prs{Z\prs{a}} = \ker\prs{\diff\prs{\Ad_G\prs{a}}} = \ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}\prs{a}} = \set{X \in \mfrak{g}}{aX = Xa}\]
ונסמן את הביטוי האחרון
$\mfrak{z}\prs{a}$.
אז
\begin{align*}
a \in \ker\prs{\Ad_\mfrak{g}} &\iff \mfrak{z}\prs{a} = \mfrak{g}
\\&\iff \Lie\prs{Z\prs{a}} = \mfrak{g}
\\&\iff Z\prs{a}^\circ = G^\circ
\\&\iff G^\circ \leq Z\prs{a}
\end{align*}
ואם
$G$
קשירה נקבל
\[\text{.} \ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}} = Z\prs{G}\]

נקבל באופן כללי יותר
\[\text{.} Z\prs{G} \leq \ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}} = Z_G\prs{G^\circ} = \set{a \in G}{\forall g \in G^\circ \colon ag = ga}\]
אז
\[\Lie\prs{\ker \Ad_{\mfrak{g}}} = \ker\prs{\diff\prs{\Ad_{\mfrak{g}}}} = \ker\prs{\ad} = \set{X \in \mfrak{g}}{\forall Y \in \mfrak{g} \colon \brs{X,Y} = 0} = \mfrak{g}\prs{\mfrak{g}}\]
ואם
$G$
קשירה נקבל
\[\text{.} \mfrak{z}\prs{\mfrak{g}} = \Lie\prs{Z\prs{G}}\]
במקרה זה נקבל גם
\[\text{.} \Ad_{\mfrak{g}}\prs{G} \cong \quot{G}{\ker\prs{\Ad_{\mfrak{g}}}} = \quot{G}{Z\prs{G}}\]

\begin{fact}
אם
$f \colon \mfrak{g} \to \mfrak{h}$
הומומורפיזם של אלגבראות לי, אז
\[\im f \cong \quot{\mfrak{g}}{\ker f}\]
כאלגבראות לי.
\end{fact}

לפי העובדה, מתקיים
\[\Lie\prs{\Ad_{\mfrak{g}}\prs{G}} = \Im \prs{\ad_{\mfrak{g}}} \cong \quot{\mfrak{g}}{\ker \prs{\Ad_{\mfrak{g}}}} = \quot{\mfrak{g}}{\mfrak{z}\prs{\mfrak{g}}}\]
כאשר
$G$
קשירה. במקרה זה גם
$\Ad_{\mfrak{g}}\prs{G}$
קשירה ולכן
\[\text{.} \Ad_{\mfrak{g}}\prs{G} = \Gamma\prs{\quot{\mfrak{g}}{\mfrak{z}\prs{\mfrak{g}}}}\]
זה לא תלוי ב־%
$G$
אל רק ב־%
$\mfrak{g}$.

\begin{definition}[אלגברת לי]
\emph{אלגברת לי}
היא מרחב וקטורי
$\mfrak{g}$
מעל שדה
$\mbb{F}$
יחד עם פעולה
$\brs{\cdot,\cdot} \colon \mfrak{g} \times \mfrak{g} \to \mfrak{g}$
בילינארית, אסוציאטיבית, אנטיאסוציאטיבית (כלומר $\brs{x,y} = -\brs{y,x}$) ושמקיימת את זהו יעקובי:
\[\text{.} \brs{x, \brs{y,z}} + \brs{z, \brs{x,y}} + \brs{Y,\brs{z,x}}\]
\end{definition}

עם הגדרה זאת לפעמים יותר קל לעבוד. למשל, אפשר להגדיר כך מנה של אלגברת לי. אם
$\mfrak{h} \ideal \mfrak{g}$
אידאל (תת־מרחב שמקיים
$\brs{\mfrak{h}, \mfrak{g}} \subseteq \mfrak{h}$%
), נוכל להגדיר
$\quot{\mfrak{g}}{\mfrak{h}}$
ביחד עם
\[\text{.} \brs{X + \mfrak{h}, Y + \mfrak{h}} \ceq \brs{X,Y} + \mfrak{h}\]

בחזרה לדיון הקודם, מתקיים
\[\ad\prs{\mfrak{g}} \cong \quot{\mfrak{g}}{\ker\prs{\ad}} = \quot{\mfrak{g}}{z\mfrak{z} prs{\mfrak{g}}}\]
כאשר
\[\text{.} \mfrak{z}\prs{\mfrak{g}}\prs{X \in \mfrak{g}}{\forall Y \in \mfrak{g} \colon \brs{X,Y} = 0}\]
זה איזומורפיזם של אלגבראות לי, ומתקיים גם
\[\text{.} \Lie\prs{\quot{G}{Z\prs{G}}} \quot{\mfrak{g}}{\mfrak{z}\prs{\mfrak{g}}}\]

\begin{remark}
גם אם
$\mfrak{g}$
מראש הייתה נלקחת כאלגברה אבסטרקטית אז עדיין
$\ad\prs{\mfrak{g}}$
אלגברה של מטריצות עבור
\[\text{.} \ad \colon \mfrak{g} \to \endo\prs{\mfrak{g}}\]
כלומר,
$\quot{\mfrak{g}}{\mfrak{z}\prs{\mfrak{g}}}$
אלגברת מטריצות גם עבור
$\mfrak{g}$
אבסטרקטית.

ממשפט אדו, למעשה
$\mfrak{g}$
עצמה גם בהכרח ניתנת לשיכון כמטריצות.

קיבלנו גם שעבור
$G$
חבורת מטריצות קשירה,
$\quot{G}{Z\prs{G}}$
גם היא חבורת מטריצות.
עבור
$H \ideal G$
תת־חבורה נורמלית סגורה,
$\quot{G}{H}$
לא בהכרח חבורת מטריצות.
זאת אחת המוטיבציות להגדיר חבורות לי אסטרקטיות.
\end{remark}

\begin{example}
מתקיים
$\mrm{PGL}_n\prs{\mbb{C}} = \Ad_{\mfrak{g}}\prs{\mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}}$.
ידוע כי
$\mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}$
קשירה. אפשר לראות זאת על ידי צורת ז'ורדן.
הראו כתרגיל שאפשר לחבר כל איבר במסילה רציפה ליחידה.

מתקיים גם
\begin{align*}
Z\prs{\mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}} &\cong \mbb{C}^\times \\
\mrm{PGL}_n\prs{\mbb{C}} &\cong \quot{\mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}}{\mbb{C}^\times} \\
\text{.} \Lie\prs{\mrm{PGL}_n\prs{\mbb{C}}} &\cong \quot{M_n\prs{\mbb{C}}}{\mbb{C}}
\end{align*}
גם
\begin{align*}
\phi \colon \mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}} &\to \Lie\prs{\mrm{PGL}_n\prs{\mbb{C}}} \\
X &\to X
\end{align*}
איזומורפיזם.

כל
$X \in M_n\prs{\mbb{C}}$
ניתן לכתיבה כ־%
\[X = X_0 + \alpha I\]
עבור
$X_0 \in \mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}$
ו־%
$\alpha = \frac{\tr X}{n}$.
ב־%
$\quot{M_n\prs{\mbb{C}}}{\mbb{C}}$
מתקיים
$X = X_0$
ולכן
$\phi$
על.

נראה ש־%
$\phi$
חד־חד ערכית. יהי
$X \in \ker \phi$.
אז
$X = \alpha I$
ומתקיים
$n \alpha = \tr X = 0$
לכן
$X = 0$.

מתקיים גם
\[ \mrm{PSL}_n\prs{\mbb{C}} = \Ad_{\mfrak{g}}\prs{\mrm{SL}_n\prs{\mbb{C}}} = \quot{\mrm{SL}_n\prs{\mbb{C}}}{\mu_n \cdot I}\]
כאשר
\[\text{.} \mu_n \ceq \set{z \in \mbb{C}}{z^n = 1}\]
גם
$\mrm{SL}_n\prs{\mbb{C}}$
קשירה מאותן סיבות. מתקיים
\[\mfrak{z}\prs{\mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}} = \set{0}\]
וגם
\[\text{.} \ad\prs{\mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}} = \mfrak{sl}_n\prs{\mbb{C}}\]
אז
\[\text{.} \mrm{PSL}_n\prs{\mbb{C}} \cong \mrm{PGL}_n\prs{\mbb{C}}\]
\end{example}

\subsection{מרחבי כיסוי}

\begin{definition}[הומאומורפיזם לוקלי]
נאמר שהומומורפיזם
\[\pi \colon \tilde{G} \to G\]
הוא
\emph{הומאומורפיזם לוקלי}
אם לכל
$x \in \tilde{G}$
יש סביבה פתוחה
$U$
כך ש־%
$\pi\prs{U}$
פתוחה וש־%
$\rest{\pi}{U}$
הומאומורפיזם לתמונה.
\end{definition}

\begin{definition}[העתקת כיסוי]
אם
$\tilde{G}, G$
קשירות, נקרא להומאומורפיזם לוקלי
$\pi \colon \tilde{G} \to G$
\emph{העתקת כיסוי}.
\end{definition}

\begin{example}
נסתכל על
$\phi \colon \mbb{R} \to \mbb{T}$
המוגדרת על ידי
$\theta \mapsto e^{2 \pi i \theta}$.
אז
$\ker \phi = \mbb{Z}$.
נגדיר
$\phi_n \colon \mbb{T} \to \mbb{T}$
על ידי
$z \mapsto z^n$
ואז
$\phi_n$
גם העתקות כיסוי, וגם
$\phi_n \circ \phi$
כאלה כהרכבות של כיסויים. מתקיים
$\ker \prs{\phi_n \circ \phi} = \frac{1}{n} \mbb{Z}$.
\end{example}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item תהי
\[\pi \colon \tilde{G} \to G\]
העתקת כיסוי. אז
$\pi$
על כי יש סביבה פתוחה
$\pi\prs{U}$
של
\textenglish{$I$}.
\textenglish{$G^\circ$}
נוצרת תמיד על ידי סביבה פתוחה של
$G^\circ$ (תרגיל)
ומתקיים
\[\text{.} G = G^\circ \subseteq \im \pi\]

\item
$\ker \pi \leq \tilde{G}$
חבורה דיסקרטית. אם
$e \in \ker \pi$
יש סביבה
$U$
של
$e$
כך שמתקיים
\[\text{.} U \cap \ker \pi = \set{e}\]

\item מתקיים
$\ker \pi \leq Z\prs{\tilde{G}}$.
יהי
$e \in \ker \pi$.
 עבור
 $a \in \tilde{G}$
 ניקח מסילה רציפה
$\tilde{a}\prs{t}$
עם
$\tilde{a}\prs{0} = I$
ועם
$\tilde{a} \prs{1} = a$.
תהי
\[\text{.} \gamma\prs{t} \ceq \tilde{a}\prs{t} \cdot e \cdot \tilde{a}\prs{t}^{-1} \in \ker \pi\]
אז
\[\gamma\prs{0} = e, \quad \gamma\prs{1} = aea^{-1}\]
וזאת מסילה בתוך
$\ker \pi$
דיסקרטית.
אז
\[\text{.} e = \gamma\prs{0} = \gamma\prs{1} = aea^{-1}\]

\item $G$
היא מנה של
$\tilde{G}$
בחבורה דיסקרטית במרכז.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{lemma}
יהי
$\phi \colon G \to H$
הומומורפיזם.

$\phi$
העתקת כיסוי אם ורק אם
$\diff \phi$
איזומורפיזם.
\end{lemma}

\begin{remark}
ההגדרה שלנו להעתקת כיסוי שקולה למושג הכללי יותר של העתקת כיסוי מטופולוגיה.
עבור כל
$g \in G$
ונקודה
$g' \in \pi^{-1}\prs{g}$
עם סביבה פתוחה
$U$
מספיק קטנה
כך שמתקיים
$V = \pi\prs{U}$,
נקבל
\[\text{.} \pi^{-1}\prs{V} = U \cdot \ker \pi = \bigcup_{e \in \ker \pi} U e = \bigsqcup_{e \in \ker \pi} U e\]
אפשר לקחת
$U$
מספייק קטנה כך שהאיחוד זר, כי
$\ker \pi$
חבורה דיסקרטית.
\end{remark}

\begin{example}
תהי
\[\pi \colon \prs{0,3} \to \mbb{T} \leq \mbb{C}^\times\]
המוגדרת על ידי
\[\text{.}\pi\prs{a} = e^{i \pi a}\]
זאת העתקת כיסוי במובן הטופולוגי כי זה הומיאומורפיזם מקומי.
אבל, למשל אם
$-1 \in U \subseteq \mbb{T}$
עבור
$U$
מספיק קטנה אז
$\pi^{-1}\prs{U} = \prs{1-\eps, 1 + \eps} \cup \prs{3-\eps, 3}$.
\end{example}

\begin{lemma}
יהי
$\phi \colon G \to H$
הומומורפיזם בין חבורות מטריצות.
אז
$\phi$
העתקת כיסוי אם ורק אם
$\diff \phi$
איזומורפיזם.
\end{lemma}

\begin{proof}
נניח כי
$\phi$
העתקת כיסוי.
אנו יודעים
\[\ker \diff \phi = \Lie\prs{\ker \phi} = \set{0}\]
כאשר השוויון השני נכון כי
$\ker \phi$
דיסקרטית.
אז
\[\im \diff \phi = \Lie\prs{\phi\prs{G}} = \Lie\prs{H}\]
לכן
$\diff \phi$
איזומורפיזם.

בכיוון השני, נניח כי
$\diff \phi$
איזומורפיזם.
ממשפט הפונקציה ההפוכה
$\phi$
איזומורפיזם מקומי ב־%
$I$.
לכן קיימת
$U \subseteq G$
סביבה פתוחה של
$I$
עבורה
$\phi \colon U \to \phi\prs{U}$
הומיאומורפיזם ו־%
$\phi\prs{U}$
פתוחה.
אז
$\phi\prs{U} \subseteq H$
סביבה פתוחה של
$I$.
$H$
קשירה ולכן נוצרת על ידי
$\phi\prs{U}$,
ואז
$\im \phi = H$.
לכל
$g \in G$
ניקח את הסביבה
$gU$
של
$g$
ואז
\[\phi\prs{gU} = \phi\prs{g} \cdot \phi\prs{U}\]
ונקבל כי
$\rest{\phi}{gU}$
הומיאומורפיזם.
\end{proof}

\begin{example}
ראינו כי יש
\[\phi \colon \mrm{U}\prs{2} \to \mrm{SO}\prs{3}\]
כך ש־%
$\diff \phi$
איזומורפיזם. לכן הומומורפיזם זה הוא העתקת כיסוי.
\end{example}

\begin{exercise}
הומומורפיזם כיסוי הוא תמיד על.
\end{exercise}

\begin{example}
ראינו כי עבור
\[\exp \colon \prs{\mbb{C}, +} \to \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}}\]
שראינו, ההעתקה
$d\prs{\exp}$
היא איזומורפיזם.
למעשה זאת דוגמא דומה לכיסוי
$\mbb{R} \to \mbb{T}$.

מתקיים
\[\text{.} \mbb{C}^\times \cong \mrm{GL}_1\prs{\mbb{C}} \times \mbb{T} \times \mbb{R}_{>0} \times \mbb{T} \times \mbb{R}\]
\end{example}

%lecture Thursday 10.12.2020

\begin{theorem}[משפט ההרמה]
נניח כי
$\mfrak{g} = \Lie\prs{G}, \mfrak{h} = \Lie\prs{H}$
ותהי
$f \colon \mfrak{g} \to \mfrak{h}$.
אם
$G$
קשירה, קיימת העתקת כיסוי
\[\pi \colon \tilde{G} \to G\]
וקיים הומומורפיזם
\[\phi \colon \tilde{G} \to H\]
כך שמתקיים
\[\text{.} \diff \phi = f \circ \diff \pi\]
\end{theorem}

\begin{proof}
נביט ב־%
$G \times H$
כחבורת מטריצות המשוכנת ב־%
$\mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}} \times \mrm{GL}_k\prs{\mbb{R}} \leq \mrm{GL}_{n+k}\prs{\mbb{R}}$
כשהשיכון הוא כבלוקים.
מתקיים
\[\Lie\prs{G \times H} \cong \mfrak{g} \oplus \mfrak{h}\]
כאשר
$\mfrak{g} = \Lie\prs{G}$
ו־%
$\mfrak{h} = \Lie\prs{\mbb{H}}$.
תהי
\[\tilde{\mfrak{g}} \ceq \set{\prs{X,Y} \in \mfrak{g} \oplus \mfrak{h}}{f\prs{X} = Y} \leq g \oplus \mfrak{h}\]
כאשר זאת אלגברת לי. מתקיים
\[\brs{\prs{X_1, Y_1}, \prs{X_2, Y_2}} = \prs{\brs{X_1, X_2}, \brs{Y_1, Y_2}} \in \tilde{g}\]
כיוון ש־%
\[\text{.} f\prs{\brs{X_1, X_2}} = \brs{f\prs{X_1}, f\prs{X_2}} = \brs{Y_1, Y_2}\]
ניקח את ההטלות
\begin{align*}
p_1 \colon \tilde{\mfrak{g}} &\riso \mfrak{g}
p_2 \colon \tilde{\mfrak{g}} &\to h
\end{align*}
כשמתקיים
$p_2 = f \circ p_1$.
ניקח
$\tilde{G} \ceq \Gamma\prs{\tilde{\mfrak{g}}} \leq G \times H$
ביחד עם ההטלות
\begin{align*}
p \colon \tilde{G} &\to G \\
\text{.} \phi \colon \tilde{G} &\to H
\end{align*}
הנגזרת של הטלה היא הטלה ואז
$\diff p = p_1, \diff \phi = p_2$.
בפרט
$\diff p$
איזומורפיזם לכן
$p$
כיסוי, ומתקיים
$\diff \phi = f \circ \diff p$.
\end{proof}

\begin{example}
תהיינה
$G=H=\mbb{T}$
ואז
$\mfrak{g} = \mfrak{h} = \mbb{R}$.
יהי
\begin{align*}
L_\alpha \colon \mbb{R} &\to \mbb{R} \\
x &\mapsto \alpha x
\end{align*}
הומומורפיזם ויהי
\begin{align*}
\exp \colon \mbb{R} &\to \mbb{T} \\
\text{.} x &\mapsto e^{ix}
\end{align*}
היינו רוצים להרים את
$L_\alpha$
להומומורפיזם
\begin{align*}
\phi \colon \mbb{T} &\to \mbb{T} \\
\text{.} e^{ix} &\mapsto e^{i\alpha x}
\end{align*}

באופן כללי, נוכל להביט בכיסוי
$\mbb{R}$
של
$\mbb{T}$
על ידי
$\pi \colon a \mapsto e^{ia}$.
אז
$\diff \phi \circ \prs{\diff \pi}^{-1} = L_\alpha$.

מהוכחת המשפט, אפשר למצוא את הכיסוי
$\mbb{R}$
בתוך
$\mbb{T} \times \mbb{T}$,

אם
$\alpha$
אי־רציונלי
מתקיים
\[\mbb{R} \cong \set{\prs{e^{ia}, e^{i \alpha a}}}{a \in \mbb{R}}\]
והכרנו שיכון זה של
$\mbb{R}$.

אם
$\alpha$
שלם, ראינו שהחבורה הזאת איזומורפית ל־%
$\mbb{T}$
ואז קיים הומומורפיזם
\begin{align*}
\phi_n \colon \mbb{T} &\to \mbb{T} \\
z &\mapsto z^n
\end{align*}
עבורו
$\diff \prs{\phi_n} = L_\alpha$.
בדקו איך עובדת ההוכחה ומהם
$\phi, \pi$
עבור
$\alpha$
רציונלי כללי.
\end{example}

\begin{remark}
אם
$G_1, G_2$
חבורות מטריצות קשירות עבורן
$\Lie\prs{G_1} \riso \Lie\prs{G_2}$,
המשפט נותן בפרט כיסוי משותף
\[
\begin{tikzcd}
& \tilde{G} \arrow[dl, "\pi"] \arrow[dr, "\phi"] & \\
G_1 & & G_2
\end{tikzcd}
\]
כאשר
$\diff \phi$
איזומורפיזם.
\end{remark}

עדיין נותרנו עם השאלה מתי ל־%
$f \in \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}$
נתון קיים
$\phi \in \hom\prs{G,H}$
עבורו
$\diff \phi = f$.

התשובה לא פשוטה, אבל אם
$G$
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Simply_connected_space}{פשוטת קשר}%
, קיים
$\phi$
כזה לכל
$f$
כי אז
$G$
היא הכיסוי האוניברסלי של עצמה, ואין לה כיסויים שאינם הומאומורפיזם.

\begin{example}
מרחבים פשוטים קשר הם למשל קבוצות קמורות ב־%
$\mbb{R}^n$,
הספירות
$S^n$
עבור
$n \geq 2$.
\end{example}

\begin{example}
על ידי גרם-שמידט, כל איבר
$g \in \mrm{SL}_2\prs{\mbb{C}}$
ניתן לכתיבה כ־%
$g = k \cdot \pmat{\alpha & \beta \\ 0 & \alpha^{-1}}$
עבור
$k \in \mrm{SU}\prs{2}$
וכאשר
$\alpha \in \mbb{R}_{>0}, \beta \in \mbb{C}$
ביחידות.
כמרחב טופולוגי מתקיים
\[\mrm{SL}_2\prs{\mbb{C}} \cong \mrm{SU}\prs{2} \times \mbb{R}_{>0} \times \mbb{C} \cong S^3 \times \mbb{R}^3\]
ואז זה מרחב פשוט־קשר כמכפלה של כאלה.
\end{example}

\begin{example}
$S^1$
לא פשוטת קשר כי יש כיסוי
$R \to S^1$.
\end{example}

\begin{example}
יש כיסוי
$\mrm{SU}\prs{2} \to \mrm{SO}\prs{3}$
לכן
$\mrm{SO}\prs{3}$
אינה פשוטת קשר.
\end{example}

\begin{example}
באופן דומה ל־%
$\mrm{SL}_2\prs{\mbb{C}}$
מתקיים
\[\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}} \cong \mrm{SO}\prs{2} \times \set{\pmat{\alpha & \beta \\ 0 & \alpha^{-1}}}{\substack{\alpha \in \mbb{R}_{>0} \\ \beta \in \mbb{R}}}\]
כאשר כמרחבים טופולוגיים המכפלה האחרונה הומאומורפית ל־%
$S^1 \times \mbb{R}^2$
וזה אינו מרחב פשוט קשר.
לכן
$\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}$
אינה פשוטת קשר.
\end{example}

\begin{corollary}
אם
$G$
חבורה פשוטת קשר אז
\[\text{.} \hom\prs{G,H} \cong \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}\]
\end{corollary}

\begin{proof}
ראינו שכל הומומורפיזם ניתן להרמה לכיסוי
$\phi \colon \tilde{G} \to H$
כאשר
$\pi \colon \tilde{G} \to G$
הומיאומורפיזם כי
$G$
פשוטת קשר.
אז
$\phi \circ \pi^{-1}$
ההרמה.
\end{proof}

\begin{remark}
למעשה, לכל חבורה קשירה
$G$
קיים כיסוי
$\pi \colon \tilde{G} \to G$
פשוט־קשר שנקרא
\emph{הכיסוי האוניברסלי של
$G$}.
$\tilde{G}$
לא בהכרח חבורת מטריצות. נגדיר בהמשך חבורות לי כלליות ואז זה יהיה ברור.
הכיסוי האוניברסלי יחיד עד כדי איזומורפיזם (יחיד) של חבורות לי.
\end{remark}

\begin{remark}[כיסוי אוניברסלי]
עבור מרחב טופולוגי
$X$
מספיק נחמד אפשר לבנות כיסוי אוניברסלי
$\tilde{X} \to X$,
כלומר כיסוי כאשר
$\tilde{X}$
פשוט־קשר.
ניתן להגדיר זאת על ידי
\[\tilde{X} \ceq \set{\gamma \colon \brs{0,1} \to X}{\gamma\prs{0} = x_0} / \sim\]
עבור
$x_0 \in X$
וכאשר השקילות היא שקילות של הומוטופיה שמשאירה את הקצוות קבועים.
\end{remark}

\begin{example}
נסתכל על
$X = \mbb{C}^\times$
כאשר כמרחב טופולוגי מתקיים
$X \cong \mbb{R} \times S^1$.
נקודות ב־%
$\widetilde{\mbb{C}^\times}$
הן מסילות ב־%
$\mbb{C}^\times$
שמתחילות ב־%
$1$
עד כדי הומוטופיה.
אפשר לקחת מסילות שונות לא הומוטופיות למשל מ־%
$1$
ל־%
$i$,
לפי מספר הסיבובים סביב
$0$.
אבל, ההטלה של כולם תהיה
$i$.
\end{example}

\begin{remark}
אם
$G$
חבורה, קל לראות מבנה של חבורה על
$\tilde{G}$.
אם
$\gamma_1, \gamma_2 \in \tilde{G}$
נקבל כי אם
$\gamma_1$
מסילה מ־%
$1$
ל־%
$h$
ו־%
$\gamma_2$
ל־%
$g$
אז
$\gamma_2 \cdot \gamma_1 = g \gamma_1 \circ \gamma_2$
מגדיר כפל בחבורה.
אם
$G$
חבורת מטריצות, אין שום סיבה ש־%
$\tilde{G}$
תהיה כזאת. מאידך, לא קשה לראות שזו חבורת לי.
\end{remark}



\begin{remark}[פנקטורים צמודים]
הפנקטור
\[\mfrak{g} \mapsto \widetilde{\Gamma\prs{\gamma}}\]
צמוד שמאלי לפנקטור
$\Lie$.
\end{remark}

\begin{remark}[שקילות קטגורית]
הקטגוריה של חבורות פשוטות־קשר שקולה לקטגוריה של אלגבראות לי.
\end{remark}

%LECTURE 21.12.2020

\begin{example}
בדוגמאות עד כה ראינו כי
\begin{align*}
\widetilde{S^1} &= \mbb{R} \\
\widetilde{\mrm{SO}\prs{3}} = \mrm{SU}\prs{2} \cong S^3
\end{align*}
חבורות מטריצות. ראינו גם
$\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}} \cong S^1 \times \mbb{R}^2$
כמרחבים טופולוגיים, וניתן לראות כי
$\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}$
אינה פשוטת־קשר.
\end{example}

\begin{proposition}
$\widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}}$
אינה חבורת מטריצות.
\end{proposition}

\begin{proof}
נניח בשלילה שיש שיכון
\[i \colon \widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}} \to \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}\]
ותהי
\[p \colon \widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}} \to \mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}\]
העתקת הכיסוי.
נסמן
$\mfrak{g} = \Lie\prs{\widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}}}$.
אז
\[\diff p \colon \Lie\prs{\widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}}} \to \mfrak{sl}_2\prs{\mbb{R}}\]
איזומורפיזם. מתקיים
\[\diff i \colon \mfrak{g} \to M_n\prs{\mbb{R}}\]
ונסמן
\[\text{.} j = \diff i \circ \prs{\diff p}^{-1} \colon \mfrak{sl}_2\prs{\mbb{R}} \to M_n\prs{\mbb{R}}\]
נגדיר
\begin{align*}
f \colon \mfrak{sl}_2\prs{\mbb{C}} &\to M_n \\
A + iB &\mapsto j\prs{A} + i j\prs{B}
\end{align*}
כאשר
$A,B \in \mfrak{sl}_2\prs{\mbb{R}}$.
ראינו כי
$\mrm{SL}_2\prs{\mbb{C}}$
פשוטת־קשר.
אז קיים
\[\phi \colon \mrm{SL}_2\prs{\mbb{C}} \to \mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}\]
כך שמתקיים
\begin{align*}
\text{.}\diff \phi = f, \quad \rest{\diff \phi}{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}} = j
\end{align*}
אז
\[\text{.}\diff i = j \circ \diff p = \diff \phi \circ \diff p = \diff \prs{\phi \circ p}\]
$\widetilde{\mrm{SL}_2\prs{\mbb{R}}}$
קשירה, לכן נובע
$i = \phi \circ p$.
$i$
חד־חד ערכי, אבל
$p$
כיסוי לא טריוויאלי, לכן יש סתירה.
\end{proof}

\begin{remark}
אם
$G$
חבורת מטריצות קשירה ו־%
$\tilde{G}$
הכיסוי האוניברסלי שלה, אז
\[G \cong \quot{\tilde{G}}{Z}\]
כאשר
$Z = \ker p \cong \pi_1\prs{G}$
זאת חבורה דיסקרטית בתוך
$Z\prs{\tilde{G}}$.
\end{remark}

\begin{fact}
תהי
$G$
חבורת מטריצות קשירה ויהי
$f \in \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}$.
%TODO fill in
\\
... אשלים כשתעלה ההקלטה.
\end{fact}

עבור אלגברת לי
$\mfrak{g}$
של מטריצות ראינו ש־%
$\Gamma\prs{\mfrak{g}}$
תלוי בשיכון של
$\mfrak{g}$
כאלגברת מטריצות. אבל, הכיסוי האוניברסלי של החבורה מוגדר היטב עד כדי איזומורפיזם. זאת אולי לא חבורת מטריצות.

\section{חבורות לי כלליות}

\subsection{חבורות לי כלליות}

נרצה להגדיר חבורות לי ואלגבראות לי כלליות, ולהגדיר התאמת לי כללית.

\subsection{קטגוריות}
ראינו כי יש התאמה חד־חד ערכית ועל בין חבורות לי קשירות פשוטות קשר עד כדי איזומורפיזם לבין אלגבראות לי עד כדי איזומורפיזם.
\begin{align*}
G &\mapsto \Lie\prs{G} \\
\widetilde{\Gamma\prs{\mfrak{g}}} &\mapsfrom \mfrak{g}
\end{align*}
ראינו גם שעבור
$G,H$
חבורות לי פשוטות קשר יש התאמה
\[\text{.} \hom\prs{G,H} \leftrightarrow \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}\]
זאת בעצם שקילות שנקראת
\emph{שקילות קטגורית}
שנתאר בהמשך.

\begin{definition}[קטגוריה]
\emph{קטגוריה}
(קטנה)
$\mcal{C}$
היא אוסף אוביקטים
$\mrm{ob}\prs{\mcal{C}}$
כך שלכל
$X,Y \in \mrm{ob}\prs{\mcal{C}}$
יש קבוצה
$\hom_{\mcal{C}}\prs{X,Y}$,
ביחד עם העתקות
\emph{הרכבה}
\[\circ \colon \hom\prs{Y,Z} \times \hom\prs{X,Y} \to \hom\prs{X,Z}\]
אסוציאטיביות ולכל אוביקט
$X$
מורפיזם
$\id_X \in \hom\prs{X,X}$
אדיש להרכבה משני הכיוונים.
\end{definition}

\begin{example}
בקטגוריה
$\catname{Set}$
של קבוצות, האובייקטים הם קבוצות והמורפיזמים הם העתקות בין קבוצות.
\end{example}

\begin{example}
יהי
$k$
שדה.
אז
$\catname{Vec}_k$
היא הקטגוריה בה אובייקטים הם מרחבים וקטוריים מעל
$k$
והמורפיזמים הם העתקות לינאריות.
\end{example}

\begin{example}
בקטגוריה
$\catname{Grps}$
האובייקטים הם חבורות והמורפיזמים הם הומומורפיזמים.
\end{example}

\begin{example}
בקטגוריה
$\catname{Top}$
האובייקטים הם מרחבים טופולוגיים והמורפיזמים הם העתקות רציפות.
\end{example}

\begin{example}
נוכל להגדיר קטגוריה
$\mcal{C}$
עם אובייקטים
$\set{1,2}$,
מורפיזמים
$\hom\prs{1,2} = \set{\alpha}, \hom\prs{2,1} = \beta, \hom\prs{1,1} = \set{\id_1}, \hom\prs{2,2} = \set{\id_2}$,
ואז מתקיים
$\alpha \circ \beta = \id_1, \beta \circ \alpha = \id_2$.
\end{example}

\begin{example}
נוכל להסתכל על הקטגוריה של חבורות מטריצות עם מורפיזמים שהם העתקות חלקות.

נוכל להסתכל על אלגבראות לי עם הומומורפיזמים ש אלגבראות לי.
\end{example}

%LECTURE 17 - 24.12

\begin{definition}[פנקטור]
תהיינה
$\mcal{C}, \mcal{D}$
שתי קטגוריות.
פנקטור
\[F \colon \mcal{C} \to \mcal{D}\]
הוא העתקה
\[F \colon \ob\prs{\mcal{C}} \to \ob\prs{\mcal{D}}\]
ולכל
$X,Y \in \ob\prs{\mcal{C}}$
העתקה
\[F = F_{X,Y} \colon \hom_{\mcal{C}}\prs{X,Y} \to \hom_{\mcal{D}}\prs{F\prs{X}, F\prs{Y}}\]
שמקיימת
\[F \prs{f \circ g} = F\prs{f} \circ F\prs{g}\]
וגם
\[\text{.} F\prs{\id_X} = \id_{F\prs{X}}\]
\end{definition}

\begin{example}
אם יש לנו קטגוריה של אוביקטים שהם גם קבוצות ושההעתקות בינם הן פונקציות עם אולי תנאי נוסף, יש פנקטור
\emph{שוכח}
לקבוצות, שמסתכל על הכל כקבוצות. למשל
\[\text{.} F \colon \catname{Top} \to \catname{Set}\]
\end{example}

\begin{definition}[קטגוריה דואלית]
עבור קטגוריה
$\mcal{C}$
נגדיר קטגוריה
$\mcal{C}^\op$
עם אותם אובייקטים ועם חצים הפוכים:
\[\hom_{\mcal{C}^\op}\prs{X,Y} = \hom_{\mcal{C}}\prs{Y,X}\]
\end{definition}

\begin{example}[מרחב דואלי]
נגדיר
\[F \colon \catname{Vec}_k \to \catname{Vec}_k^\op\]
על ידי
\[\text{.} F\prs{V} = V^*\]
אם
$T \in \hom_{\catname{Vec}_k}\prs{X,Y}$
אז
\[F\prs{T^*} = T^* \in \hom_{\catname{Vec}_k} \prs{Y^*, X^*} = \hom_{\catname{Vec}^\op} \prs{F\prs{X}, F\prs{Y}}\]
ומתקיים
\[\text{.} \prs{T \circ S}^* = S^* \circ T^*\]
\end{example}

\begin{example}
ניתן להגדיר
\[F = \hom_{\catname{Top}}\prs{-, \mbb{R}} \colon \catname{Top}^\op \to \catname{Vec}_{\mbb{R}}\]
ששולח מרחב טופולוגי למרחב הפונקציות הרציפות ממנו ל־%
$\mbb{R}$
והעתקה
$f \colon X \to Y$
להעתקה
$\phi \mapsto f \circ \phi$
ב־%
$\hom_{\catname{Vec}_{\mbb{R}}}\prs{F\prs{Y}, F\prs{X}}$.
\end{example}

\begin{example}
אצלנו
$\Lie$
הוא פנקטור מחבורות מטריצות לאלגבראות לי.
\end{example}

\begin{definition}[מורפיזם הופכי]
יהי
$f \colon X \to Y$
מורפיזם בקטגוריה ויהיו
$g,h \colon X \to Y$
שני מורפיזמים.
אם
$g \circ f = \id_X$
נקרא ל־%
$g$
\emph{הופכי משמאל ל־%
$f$}
ואם
$f \circ h = \id_Y$
נקרא ל־%
$h$
\emph{הופכי מימין ל־%
$f$}.

אם
$g$
הופכי משמאל ומימין ל־%
$f$
נקרא ל־%
$g$
\emph{הופכי ל־%
$f$}.
\end{definition}

\begin{definition}[איזומורפיזם]
מורפיזם
$f \colon X \to Y$
בקטגוריה נקרא
\emph{איזומורפיזם}
אם יש לו הופכי
$g \colon Y \to X$.
במקרה זה נסמן
$g = f^{-1}$.
\end{definition}

\begin{remark}
אם נסתכל על ההגדרה של איזומורפיזם נקבל הגדרה של איזומורפיזם בין קטגוריות כפנקטור
$F \colon \mcal{C} \to \mcal{D}$
כך שיש פנקטור
$G \colon \mcal{D} \to \mcal{C}$
כך שההרכבות
$F \circ G, G \circ F$
נותנות את הזהות על
$\mcal{D}, \mcal{C}$.

הגדרה זאת לא "טובה". היינו רוצים להשוות לא את האובייקטים
$\ob\prs{\mcal{C}}$
אלא את האובייקטים עד כדי יחס שקילות של איזומורפיזם.
\end{remark}

\begin{definition}[שקילות קטגורית]
נאמר שפנקטור
$F \colon \mcal{C} \to \mcal{D}$
הוא
\emph{שקילות קטגורית}
אם
\begin{description}
\item[$F$ נאמן ומלא:]
 לכל
$X,Y \in \ob\prs{\mcal{C}}$
ההעתקה
\[F_{X,Y} \colon \hom\prs{X,Y} \to \hom\prs{F\prs{X}, F\prs{Y}}\]
היא חח"ע ועל.
\item[$F$ מהותית על] 
כל
$Z \in \ob\prs{\mcal{D}}$
איזומורפי ל־%
$F\prs{X}$
עבור
$X \in \ob\prs{\mcal{C}}$
כלשהו.
\end{description}
\end{definition}

\begin{exercise}
אם יש שקילות
\[F \colon \mcal{D} \to \mcal{C}\]
יש גם שקילות
\[\text{.} G \colon \mcal{C} \to \mcal{D}\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
שקילות קטגורית היא יחס שקילות על קטגוריות.
\end{exercise}

\begin{remark}
אפשר להסתכל על פנקטורים כמורפיזמים בקטגוריה של קטגוריות (קטנות, צריכים דרישה תורת־קבוצתית כדי לדבר על הקטגוריה של הקטגוריות).

פנקטור
$F \colon \mcal{C} \to \mcal{D}$
מעביר אוביקטים לאוביקטים ומורפזמים ב־%
$\mcal{C}$
למורפמיזמים ב־%
$\mcal{D}$.
\end{remark}

\begin{remark}
הרבה קטגוריות
$\mcal{C}$
באות עם פנקטור קנוני
$F \colon \mcal{C} \to \catname{Set}$.
\end{remark}

\begin{example}
בחשבון דיפרנציאלי, רוצים להגיד שנגזרת מתנהגת כמו פנקטור, בגלל כלל השרשרת
\[\text{.}\diff \prs{f \circ g}_x = \diff \prs{f}_{f\prs{x}} \circ \diff\prs{g}_x\]
\end{example}

\begin{example}
תהי
$\mcal{C}$
הקטגוריה עם
$\ob\prs{\mcal{C}} = \set{\mbb{R}^n}{n \in \mbb{N}_+}$
ועם מורפיזמים שהם פונקציות גזירות המקיימות
$f\prs{0} = 0$.

נגזרת ב־%
$0$
היא פנקטור
\[F \colon C \to \catname{Vec}_{\mbb{R}}\]
עם
\begin{align*}
F\prs{\mbb{R}^n} &= \mbb{R}^n \\
\text{.} F\prs{f} &= \prs{\diff f}_0
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
כל הומומורפיזם בין חבורות מטריצות
$f \colon G \to H$
מקיים
$f\prs{I} = I$,
לכן גזירה ב־%
$I$
נותנת פנקטור לתוך מרחבים וקטוריים.

במצב הכללי, אנחנו מגדירים את
$\Lie$
ואם
$\phi \colon \hom\prs{G,H}$
הגדרנו את
$\diff \phi$
להיות הנגזרת שלו ב־5
$I$,
ומתקיים
\[\text{.} \diff \phi \in \hom\prs{\Lie\prs{G}, \Lie\prs{H}}\]
\end{example}

\begin{example}
תהי
$\mcal{C}$
הקטגוריה שהאובייקטים בה הם
$\mbb{N}$
והמורפיזמים
$\hom\prs{k,\ell}$
הם מורפיזמים
$\brs{k} \to \brs{\ell}$.

$\mcal{C}$
שקולה לקטגוריה
$\catname{Set}^\fin$
של קבוצות סופיות, ויש שיכון
\[F\prs{k} = \set{1, \ldots, k}\]
מ־%
$C$
ל־%
$\catname{Set}^\fin$
כאשר כאן ההעתקה על מורפיזמים ברורה (בדקו שאתם יודעים מה היא).
\end{example}

\begin{example}
יהי
$k$
שדה ותהי
$\mcal{C}_k$
הקטגוריה שהאוביקטים בה הם
$\mbb{N}$
והמורפיזמים הם
$\hom\prs{m,n} = M_{m,n}\prs{k}$
כך שהרכבת מורפיזמים היא כפל מטריצות.

המשפט הבסיסי באלגברה לינארית אומר ש־%
$\mcal{C}_k$
ו־%
$\catname{Vec}_k^\fin$
(הקטגוריה של מרחבים וקטוריים סוף־מימדיים מעל
$k$)
שקולות. שקילות היא
\begin{align*}
F \colon \mcal{C}_k &\to \catname{Vec}_k^\fin \\
\text{.} F\prs{n} &= k^n
\end{align*}
\end{example}

\begin{proposition}
תהי
$\mcal{C}$
הקטגוריה של חבורות לי פשוטות־קשר ותהי
$\catname{algLie}$
הקטגוריה של אלגבראות לי. אז
$\Lie \colon \mcal{C} \to \catname{algLie}$
היא שקילות קטגורית.
השקילות בכיוון ההפוך לוקחת אלגברת לי
$\mfrak{g}$
ל־%
$\widetilde{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}$.
\end{proposition}

\chapter{חבורות לי כלליות}

\section{יריעות חלקות}

\subsection{הגדרות}

\begin{definition}[חבורת לי]
חבורת לי היא חבורה
$G$
שיש לה מבנה של יריעה חלקה וכך שהעתקות הכפל וההופכי חלקות.
\end{definition}

\begin{remark}[לאנשי תורת־הקטגוריות]
בשפה קטגורית, חבורת לי היא אוביקט חבורה בקטגוריה של חבורות חלקות.
\end{remark}

\begin{definition}[יריעה חלקה]
יריעה חלקה
$M$
ממימד
$n$
היא מרחב טופולוגי האוסדורף עם בסיס בן־מנייה עם אטלס חלק:

כיסוי
$\mcal{A}$
של
$M$
ולכל
$U \in \mcal{A}$
הומיאומורפיזם
$\phi_{U} \colon U \to \hat{U} \subseteq \mbb{R}^n$
מ־%
$U$
לקבוצה פתוחה
$\hat{U} \subseteq \mbb{R}^n$
וכך שההרכבות
$\phi_U \circ \phi_V^{-1} \colon \phi_V \prs{U \cap V} \riso \phi_U \prs{U \cap V}$
חלקות לכל
$U,V$
(נובע מכך שגם ההופכיות חלקות, ולכן ההעתקות הן דיפאומורפיזמים).
\end{definition}

%LECTURE 18 - 28.12

\begin{remark}
אפשר לדבר על יריעה אנליטית, עם העתקות מעבר אנליטיות (שניתנות לפיתוח לטור חזקות) ושאינן רק אנליטיות. במקרה של חבורות לי שני הדברים שקולים.
\end{remark}

\begin{definition}[העתקה חלקה]
העתקה
$f \colon M \to N$
בין יריעות חלקות תיקרא
\emph{חלקה}
אם לכל בחירת מפות
$\prs{U,\phi}$
של
$M$
ו־%
$\prs{V,\psi}$
של
$N$,
ההרכבה
$\psi \circ f \circ \phi^{-1}$
חלקה על תחום ההגדרה שלה.
\end{definition}

\begin{example}
$\mbb{R}^n$
יריעה חלקה. כל הומאומורפיזם חלק
$\phi \colon U \to V$
נותן מפה.
\end{example}

\begin{remark}
באופן כללי, לרוב מניחים שהאטלס הוא מקסימלי (כל אטלס מוכל באטלס מקסימלי כפי שניתן להוכיח בעזרת הלמה של צורן). כלומר, כל הומיאומורפיזם
$\phi \colon U \to \tilde{U}$
שהוא חלק הוא מפה בעצמו באטלס.
\end{remark}

\begin{example}
תהי
$G \leq \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}$.
ראינו שיש סביבות פתוחות
$U \subseteq \Lie\prs{G} \cong \mbb{R}^n$
של
$0$
כל שההעתקות
$u \mapsto g \cdot \exp\prs{u}$
לתוך
$g \cdot U$
הן הומיאומורפיזמים לכל
$g \in G$,
ביחס לטופולוגיה שהגדרנו על
$G$.
כלומר,
$g \cdot U = U_g \xrightarrow{\phi_g} U'$
היא מפה.

העתקות המעבר נתונות על ידי
\[\text{.} u \mapsto \log\prs{g_2^{-1} g_1 \exp\prs{u}}\]
נובע כי
$\log,\exp$
אנליטיות בתחום הגדרתן, וכך גם ההעתקה
$x \mapsto gx$.
נעזרנו בכך ש־%
$G$
חיה בתוך מרחב לינארי.

כלומר, לרוב חבורות מטריצות הן חבורות לי עם המבנה שיצרנו. ההנחה של בסיס בן־מנייה לא תמיד תהיה נכונה וכדי שיהיה בסיס כזה
$\quot{G}{G^\circ}$
צריכה להיות בת־מנייה.
\end{example}

\begin{remark}
לפעמים לא דורשים בסיס בן־מנייה עבור ההגדרה של יריעה חלקה ואז כל חבורת מטריצות היא חבורת לי.
\end{remark}

\begin{fact}
קבוצה פתוחה בתוך יריעה היא יריעה חלקה מאותו המימד.
\end{fact}

\begin{fact}
אם
$M,N$
יריעות חלקות, גם
$M \times N$
עם טופולוגיית המכפלה היא יריעה חלקה והמימד שלה הוא
$\dim M + \dim N$.
\end{fact}

\begin{remark}
העובדה הנ"ל נותנת משמעות לדרישה בחבורות לי שהכפל
$G \times G \to G$
חלק.
\end{remark}

\begin{remark}
חבורות לי הן יריעות הומוגניות. כלומר, לכל
$g_1,g_2 \in G$
קיים דיפאומורפיזם
$\phi \colon G \to G$
עבורו
$\phi\prs{g_1} = g_1$.
\end{remark}

\begin{definition}
עבור
$g \in G$
יש העתקה
$\ell_g \colon G \to G$
המוגדרת על ידי
$\ell_g\prs{h}$.
\end{definition}

\subsection{מרחבים משיקים}

עבור נקודה
$p \in M$
נרצה להגדיר מרחב משיק של
$M$
בנקודה
$p$,
ולהיות מסוגלים לגזור פונקציות לפי כל כיוון.

ב־%
$\mbb{R}^n$
יכולנו לקחת מסילה
$\gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to \mbb{R}^n$
עם
$\gamma\prs{0} = p, \gamma'\prs{0} \in \mbb{R}^n$
כאשר הנגזרת היא הכיוון של המסילה.

ביריעה כללית, נוכל לקחת מפה
$\phi \colon U \to \tilde{U} \subseteq \mbb{R}^n$
ואז לקחת מסילה
$\gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to M$
עם
$\gamma\prs{0} = p$.
אז הכיוון של
$\gamma$
יהיה
$\prs{\phi \circ \gamma}'\prs{0} \in \mbb{R}^n$.
לכל נקודה
$p \in M$
מגדירים מרחב וקטורי
$\dim\prs{M}$%
־מימדי
$T_p M$
שאיבריו הם מסילות חלקות דרך
$0$
תחת השקילות
$\gamma \sim \rho \iff \gamma'\prs{0} = \rho'\prs{0}$.

כל מפה
$\phi \colon U \to \tilde{U}$
כך ש־%
$p \in U$
מגדירה בסיס סדור
\[\text{.} B = \prs{\frac{\del}{\del x_i}}_{i \in [n]} \in T_p M\]
בבסיס הזה
\[\text{.}\brs{\gamma'\prs{0}}_{B} = \prs{\phi \circ \gamma}'\prs{0}\]
מקבלים שמתקיים
\begin{align*}
\brs{\gamma'\prs{0}}_B &= \prs{\phi \circ \gamma}' \prs{0}
\\&= \diff_{\phi\prs{p}}\prs{\phi} \circ \prs{\phi \circ \gamma}'\prs{0}
\\\text{.} \hphantom{\brs{\gamma'\prs{0}}_B} &= \diff_{\phi\prs{p}} \prs{\phi} \cdot \brs{\gamma'\prs{0}}_B
\end{align*}

לכל העתקה חלקה
$f \colon M \to N$
ונקודה
$p \in M$
מתקבלת העתקה לינארית
\[\text{.}\diff_p f \colon T_p M \to T_{f\prs{p}} N\]
עבור מסילה
$\gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to M$
כך ש־%
$\gamma\prs{0} = p, \gamma'\prs{0} = x \in T_p M$
נגדיר
\[\text{.} \diff_p f \prs{x} = \prs{f \circ \gamma}'\prs{0} \in T_{f\prs{p}} N\]
בקואורדינטות
\[\text{.} \brs{\diff_p f}_{B\prs{p}}^{B\prs{f\prs{p}}} = \diff_{\phi\prs{p}} \prs{\psi \circ f \circ \phi^{-1}}\]

\begin{definition}
עבור חבורת לי
$G$
נגדיר
$\Lie\prs{G} = T_e G$.
\end{definition}

כיוון ש־%
$G$
הומוגנית, יש איזומורפיזם קנוני
$\ell_g \colon G \to G$
עם
$\diff_e \prs{\ell_g} \colon T_e G \to T_g G$
איזומורפיזם מ־%
$\Lie\prs{G}$
ל־%
$T_g G$.
כל הומומורפיזם
$\phi \colon G \to H$
חלק נותן
$\diff \phi = \diff_e \phi \colon T_e G \to T_e H$
כאשר
$\phi\prs{e} = e$.

\begin{remark}
אם
$f \colon M \to \mbb{R}$
חלקה ו־%
$p \in M$,
אפשר לכתוב
\[\text{.}\diff_p f \colon T_p M \to T_{f\prs{p}} \mbb{R} \cong \mbb{R}\]
לרוב נחשוב על
$\diff_p f$
כעל העתקה לתוך
$\mbb{R}$
כאשר זאת הנגזרת של
$f \circ \gamma$
כאשר
$\gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to M$
מסילה עם
$\gamma'\prs{0} = v$.
\end{remark}

נשאל למה
$\Lie\prs{G}$
זאת אלגברת לי.

כל
$g \in G$
מגדיר
\begin{align*}
\Ad\prs{g} \colon G &\to G \\
h &\mapsto g h g^{-1}
\end{align*}
חלקה עם
$\Ad\prs{g} \prs{e} = e$.
מתקיים
\[\Ad_{\mfrak{g}} \prs{g} = \diff_e\prs{\Ad\prs{g}} \colon \Lie\prs{G} \to \Lie\prs{G}\]
עבור
$\mfrak{g} = \Lie\prs{G}$.
כאן
$\Ad_\mfrak{g} \colon G \to \mrm{GL}\prs{\Lie\prs{G}}$
הומומורפיזם חלק.
נקבל העתקה
\[\text{.} \ad \colon \diff \prs{\Ad_{\mfrak{g}}} \colon \Lie\prs{G} \to \Lie\prs{\mrm{GL}\prs{\Lie\prs{G}}} \cong \endo\prs{\Lie\prs{G}}\]
עבור
$X,Y \in \Lie\prs{G}$
נגדיר
$\brs{X,Y} \ceq \ad\prs{X}\prs{Y} \in \Lie\prs{G}$.

\begin{remark}
לחבורות מטריצות ראינו שהבנייה הנ"ל מתלכדת עם ההגדה של
$\brs{X,Y}$
כקומוטטור.
\end{remark}

יש גם הגדרה יותר קונקרטית עבור
$\brs{X,Y}$.
לשם כך נצטרך לדון בשדות וקטוריים.

\subsection{שדות וקטוריים}

\begin{definition}[שדה וקטורי]
ראינו שלכל
$p \in M$
יש מרחב משיק
$T_p M$.
שדה וקטורי
$\rho$
הוא בחירה של כיוון
$\rho_p \in T_p M$
לכל
$p \in M$,
שמשתנה באופן חלק ב־%
$p$.
כלומר, לכל מפה
$\prs{U, \phi}$
ההעתקה
$\rho^\phi \colon \tilde{U} \to \mbb{R}^n$
עם
\[\rho^\phi\prs{u} = \brs{\rho_{\phi^{-1}\prs{u}}}_{B\prs{\phi^{-1}\prs{u}}}\]
היא פונקציה חלקה.
\end{definition}

\begin{remark}
מתקיים
\[\text{.} \rho^\phi\prs{u} = \brs{\rho\prs{\phi^{-1}\prs{u}}}_{B^U}\prs{\phi^{-1}\prs{u}}\]

אפשר גם לכתוב
\[\rho^\phi\prs{p} = \sum_{i \in [n]} a_i^U\prs{p} \cdot \frac{\del}{\del x_i^U}\]
וחלקות שקולה לכך שכל ה־%
$a_i^U$
פונקציות חלקות.
\end{remark}

שדות וקטוריים משמשים לגזירת פונקציות חלקות
$f \colon M \to \mbb{R}$.
אם
$X$
שדה וקטורי נגדיר
$X\prs{f} \colon M \to \mbb{R}$
על ידי
\[X\prs{f}\prs{p} = \diff_p f \prs{X\prs{p}}\]
ואז
\[\text{.} X\prs{f} \prs{p} = \sum_{i \in [n]} a_i\prs{p} \frac{\del f}{\del x_i}\prs{p}\]

%TODO fill in? (28.12)

%LECTURE 31.12.2020

\begin{definition}[מרחב משיק]
עבור יריעה
$M$
ונקודה
$p \in M$
נגדיר את
$T_p M$
כמרחב הפונקציונלים הלינאריים
\[X \colon \mcal{C}^\infty \to \mbb{R}\]
שמקיימים את כלל לייבניץ:
\[X\prs{f \cdot g} = X\prs{f} \cdot g\prs{p} + f\prs{p} \cdot X\prs{g}\]
פונקציונלים כאלה נקראים דריבציות \textenglish{(derivations)}.
\end{definition}

\begin{remark}
ראינו שפונקציונל לינארי
$X$
כנ"ל, המקיים את כלל לייבניץ, הוא גזירה של
$f$
בכיוון נתון.
\end{remark}

\begin{remark}
שדה וקטורי
$X$
מגדיר העתקה
\[X \colon \mcal{C}^\infty \prs{M} \to \mcal{C}^\infty \prs{M}\]
עם
$X\prs{f} \in \mcal{C}^\infty\prs{M}$
וכך שמתקיים
$X\prs{f}\prs{p} = X\prs{p}\prs{f}$
כש־%
$X\prs{p} \in T_p M$.

אפשר לחשוב על שדות וקטוריים כאופרטורים דיפרנציאליים.
בפרט עבור 2 שדות וקטוריים
$X,Y$
מוגדר אופרטור
$X \circ Y$.
מסתבר שהאופרטור־%
$X \circ Y - Y \circ X$
נתון על ידי שדה וקטורי שנסמנו
$\brs{X,Y} \ceq X \circ Y - Y \circ X$.
\end{remark}

\begin{example}
תהי
$M = \mbb{R}^2$.
כאן
\[\text{.}\brs{\frac{\del}{\del x}, \frac{\del}{\del y}} = 0\]
מתקיים גם
\[\text{.}\brs{\frac{\del}{\del x} + y \frac{\del}{\del y}, \frac{\del}{\del y}} = - \frac{\del}{\del y}\]
\end{example}

\begin{example}
תהי
$G$
חבורת לי.
כל
$g \in G$
מגדיר העתקה
$\ell_g \colon G \to G$
על ידי
$\ell_g\prs{h} = gh$.
זה נגדיר איזומורפיזם קנוני
\[\text{.} d_e\prs{\ell_g} \colon \Lie\prs{G} \riso T_g G\]

מכאן, כל
$X \in \Lie\prs{G}$
מגדיר שדה וקטורי
$L_X$
על ידי
$g \cdot X \ceq L_X\prs{g} = d_e\prs{\ell_g}\prs{X} \in T_g G$.
ההעתקה
$X \mapsto L_X$
לינארית.
מקבלים
\[L_{\brs{X,Y}} = \brs{L_X, L_Y}\]
לכל
$X,Y \in \Lie\prs{G}$
ויכולנו להגדיר
\[\text{.} \brs{X,Y} = \brs{L_X, L_Y} \prs{e}\]

כרגע לא הסברנו למה ההגדרות מתלכדות.
\end{example}

\begin{example}
אם
$G = \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}$,
זאת קבוצה פתוחה ב־%
$M_n\prs{\mbb{R}}$
כלומר
$G$
באה עם מפה אחת שמכסה את כל החבורה.
יש זיהוי טבעי
$T_g G \cong M_n\prs{\mbb{R}}$
ואז אם
$X \in \Lie\prs{G}$
אז
$g \cdot X \in T_g G$
נתון פשוט על ידי מכפלת המטריצות
$g,X$
כשמזהים את
$T_g G$
עם מטריצות.
\end{example}

\begin{definition}[זרימה על יריעה]
שדה וקטורי
$X$
על יריעה
$M$
מגדיר
\emph{זרימה על
$M$}
שמסומנת
$\Phi_X$.

קיימת קבוצה פתוחה
$A \subseteq \mbb{R} \subseteq M$
כך ש־%
$A \cap R \times \set{p} = \prs{a_p, b_p} \times \set{p}$
ופונקציה חלקה
$\Phi_X \colon A \to M$
כך ש־%
\begin{align*}
\Phi_X\prs{0,p} &= p \\
\text{.} \frac{\diff}{\diff t} \prs{\Phi_X\prs{t,p}} &= X\prs{\Phi_X\prs{t,p}}
\end{align*}

במילים, המסילה
$t \mapsto \Phi_X\prs{t,p}$
יוצאת בזמן
$t=0$
מ־%
$p$
והולכת לפי הכיוונים שנתונים על ידי
$X$.
\end{definition}

\begin{theorem}[קיום ויחידות]
יהי
$X$
שדה וקטורי על יריעה
$M$
ותהי
$p \in M$.
נחפש מסילה
$\gamma \colon \prs{-\eps, \eps} \to M$
שתקיים
\begin{align*}
\gamma\prs{0} &= p \\
\text{.} \forall t \in \prs{-\eps, \eps} \colon \gamma'\prs{t} &= X\prs{\gamma\prs{t}} \in T_{\gamma\prs{t}} M
\end{align*}
יש
$\gamma$
יחידה כזאת ויש
$\eps$
מקסימלי עליה היא מוגדרת.
\end{theorem}

\begin{definition}[אקספוננט]
נסמן
\[\text{.} \exp\prs{tX} p \ceq \Phi_X\prs{t,p}\]
כאן
$\exp\prs{tX} \colon M \to M$
בהנחה שזה מוגדר עבור
$t$
נתון.
\end{definition}

\begin{remark}
מתקיים
$\exp\prs{0 \cdot X} = \id$
ובנקודות שבהן המשוואה מוגדרת מתקיים
\[\exp\prs{\prs{t+s} X} = \exp\prs{tX} \circ \exp\prs{sX}\]
מיחידות הפתרון.
\end{remark}

\begin{remark}
הסימון
$tX$
מוצדק כי
\[\text{.} \exp\prs{t \cdot \prs{\alpha X}} = \exp\prs{\prs{t \cdot \alpha} X}\]
בדקו זאת.
\end{remark}

\begin{definition}
בחבורת לי
$G$
עבור כל
$X \in \Lie\prs{G}$
נגדיר
\[\text{.} \exp\prs{tX} \ceq \exp\prs{t L_X}\prs{e} \in G\]
\end{definition}

%LECTURE 20 - 4.1

\begin{theorem}
תהי
$G$
חבורת לי.
לכל
$X \in \Lie\prs{G}$,
$\exp\prs{t L_X}$
מוגדר לכל
$t \in \mbb{R}$.

זאת ההעתקה האנליטית יחידה
$\exp \colon \Lie\prs{G} \to G$
כך שמתקיים
\[\text{.} \frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp \prs{tX}} = \exp\prs{tX} \cdot \prs{X} = \prs{X} \cdot \exp\prs{tX} \in T_{\exp\prs{tX}} G\]
\end{theorem}

\begin{proof}
נניח תחילה כי
\[\exp\prs{tX} \ceq \exp\prs{t L_X}\prs{e} \in G\]
מוגדר לכל
$t \in \mbb{R}$.
כשנציב
$t = 1$
נקבל את
$\exp\prs{X}$.
מתקיים לפי המד"ר
\[\text{.} \frac{\diff}{\diff t} \prs{\exp\prs{tX}} = L_X\prs{\exp\prs{t L_X}} = \exp\prs{t L_X} \cdot \prs{X} = \exp\prs{tX} \prs{X}\]
השוויון האחרון נשאר כתרגיל, יחידות נובעת מהיחידות במשפט הקיום והיחידות, ואנליטיות נשארת כתרגיל.

נוכיח עכשיו כי
$\exp\prs{tX}$
מוגדר לכל
$t \in \mbb{R}$.
נביט במסילה
$\gamma_X\prs{T}$
ונרצה להראות שהיא מוגדרת לכל
$t \in \mbb{R}$.
נניח כי היא מוגדרת עבור
$t \in \prs{-\eps, \eps}$
וכי
$\gamma_X\prs{t_0}$
מוגדר.
תהי
$g \ceq \gamma_X\prs{t_0}$
ונגדיר
\[\text{.}\gamma_g\prs{t} = g \cdot \gamma\prs{t}\]
זאת מסילה
$\gamma_g\prs{-\eps,\eps} \to G$.
מתקיים
$\gamma_g\prs{0} = g$
וגם
\[\text{.} \gamma_g'\prs{t} = \prs{d_E \ell_g} \prs{\gamma'_X\prs{t}} = g \cdot \gamma'_X\prs{t} = g \cdot \prs{L_X\prs{\gamma_X\prs{t}}} = g \cdot \prs{\gamma_X\prs{t} \cdot \prs{X}} = \gamma_g\prs{t} \prs{X} = L_X\prs{\gamma_g\prs{t}}\]
כלומר,
\[\gamma_g\prs{t} = \exp\prs{t L_X}\prs{g} = \exp\prs{t L_X} \cdot \exp\prs{t_0 L_X}\prs{e}\]
ומיחידות נקבל
\[\text{.} \gamma_g\prs{t} = \exp\prs{\prs{t_0 + t} L_X} \prs{e} = \gamma_X\prs{t_0 + t}\]
כלומר, לכל
$t_0$
שבה
$\gamma_X$
מוגדרת, היא מוגדרת בקטע
$\prs{t_0 - \eps, t_0 + \eps}$
ולכן היא מוגדרת לכל
$t \in \mbb{R}$.
\end{proof}

\begin{remark}
לכל
$X \in \Lie\prs{G}$
קיבלנו הומומורפיזם של חבורות
\begin{align*}
\mbb{R} &\to G \\
\text{.} t &\mapsto \exp\prs{tX}
\end{align*}
הומומורפיזם זה נקרא
\emph{חבורה חד־פרמטרית}.
\end{remark}

\begin{remark}
קל לחשב את
\[\text{.} d_0\prs{\exp} \colon \Lie\prs{G} \to \Lie\prs{G}\]
עבור
$tX \in \Lie\prs{G}$
מתקיים
\[\frac{\diff}{\diff t} \exp\prs{tX} \prs{e} = X\]
ואז
\[\text{.} d_0 \prs{\exp}\prs{X} = X\]

ממשפט הפונקציה ההפוכה, יש סביבה פתוחה
$U \subseteq \Lie\prs{G}$
סביב
$0$
כך ש־%
$U \cong \exp\prs{U} \subseteq G$
הומיאומורפיזם של קבוצות פתוחות.
כלומר, קיבלנו מפה (\textenglish{chart}) אקספוננציאלית סביב
$e \in G$.
לכל
$g \in G$
יש גם מפה
$g \cdot \exp\prs{U} \cong U$.

קיבלנו אטלס מיוחד על כל חבורת לי לחבורת מטריצות בעצם הגדרנו באמצעותו את המבנה החלק.
\end{remark}

\section{התאמת לי כללית}

\begin{definition}[תת־חבורת לי]
תהי
$G$
חבורת לי.
$H \leq G$
תיקרא תת־חבורת לי אם יש על
$H$
כקבוצה מבנה של חבורת לי, וההכלה
$i \colon H \to G$
היא הומומורפיזם חלק ביחס לאותו מבנה.
\end{definition}

\begin{remark}
תת־חבורת לי
$H$
קשירה נקראת לפעמים תת־חבורה
\emph{אנליטית}.
\end{remark}

\begin{remark}
באופן כללי,
$i \colon H \to G$
חח"ע, לכן נקבל העתקה לינארית חח"ע
$\diff i \colon \Lie\prs{H} \rmono \Lie\prs{G}$.
כלומר, כל ת"ח לי נותנת תת־אלגברת לי.
\end{remark}

\begin{definition}[אלגברת לי של תת־חבורה]
אם
$G$
חבורת לי ו־%
$H \leq G$
היא ת"ח אבסטרקטית, כמו במקרה של מטריצות נוכל להגדיר
\[\text{.} \Lie\prs{H} \ceq \set{\gamma'\prs{0} \in \Lie\prs{G}}{\gamma \colon \prs{-\eps,\eps} \to H \text{ smooth as a path in $G$}}\]
וזאת תת־אלגברת לי של
$\Lie\prs{G}$.
\end{definition}

\begin{exercise}
הוכיחו כי עבור
$X \in \Lie\prs{H}$
מתקיים
$\exp\prs{X} \in H$,
כמו במקרה של חבורות מטריצות.
\end{exercise}

\begin{corollary}
תת־חבורה
$H \leq G$
מקבלת אטלס אקספוננציאלי וכמעט מבנה של חבורת לי. אולי
$\quot{H}{H^\circ}$
לא בן־מנייה. אם דרישה זאת כן מתקיימת,
$H$
היא חבורת לי.
\end{corollary}

\begin{remark}
נקבל שיש לחבורה
$G$
"הרבה תת־חבורות לי" ו"מעט תת־חבורות אנליטיות".
\end{remark}

\begin{definition}[אקספוננטים של תת־אלגברה]
תהי
$G$
חבורת לי ותהי
$\mfrak{h} \leq \Lie\prs{G}$
תת־אלגברת לי.
נגדיר את
$\Gamma\prs{h}$
להיות תת־החבורה של
$G$
שנוצרת על ידי
$\exp\prs{X}$
עבור
$X \in \mfrak{h}$.
\end{definition}

\begin{exercise}
$\Gamma\prs{\Lie\prs{H}} \leq H$
ומתקיים
$\Lie\prs{\Gamma\prs{\mfrak{h}}} = \mfrak{h}$
כמו במקרה של חבורות מטריצות.
\end{exercise}

\begin{theorem}[\textenglish{Chevalley}]
תהי
$G$
חבורת לי.
קיימת התאמה חח"ע בין תת־חבורות אנליטיות של
$G$
ותת־אלגבראות לי של
$\Lie\prs{G}$.
ההתאמה נתונה על ידי
$\Gamma, \Lie$.
\end{theorem}

נרצה להבין תת־חבורות אנליטיות.

\begin{definition}[תת־יריעה]
עבור יריעה חלקה
$M$,
תת־קבוצה
$N \leq M$
נקראת תת־יריעה (משוכנת, \textenglish{embedded}) ממימד
$n$
אם לכל
$p \in N$
קיימת מפה
$\phi_U$
של
$M$
כך ש־%
$p \in U$
ושמתקיים
\[\text{.} \phi_U\prs{U \cap N} = U \cap \prs{\mbb{R}^n \oplus \set{0}}\]
\end{definition}

\begin{remark}
תת־יריעה
$N \leq M$
היא יריעה עם הצמצום של המפות מ־%
$M$
ל־%
$N$.
\end{remark}

\begin{theorem}[משפט התת־חבורה הסגורה]
תהי
$G$
חבורת לי ותהי
$H \leq G$
תת־חבורה אבסטרקטית.
$H$
היא תת־יריעה אם ורק אם
$H$
סגורה.
\end{theorem}

\begin{remark}
תת־חבורה שהיא תת־יריעה היא תת־חבורת לי עם המבנה החלק כתת־יריעה.
כלומר, תת־חבורה שהיא סגורה וקשירה בטופולוגיה של
$G$
היא אנליטית.
\end{remark}

\begin{example}
תהי
\[\text{.} H_a \ceq \set{\pmat{e^{it} & \\ & e^{iat}}}{t \in \mbb{R}}\]
עבור
$a \in \mbb{Q}$
זאת תת־חבורה סגורה וקשירה, ולכן אנליטית. עבור
$a \in \mbb{R} \setminus \mbb{Q}$
היא אינה סגורה, אך עדיין אנליטית.
\end{example}

\begin{proof}
נניח כי
$H \leq G$
תת־יריעה.
קיימת סביבה פתוחה
$U \subset G$
של
$e$
כך ש־%
$U \cap H$
סגורה ב־%
$U$.

$\bar{H}$
גם תת־חבורה אבסטרקטית (כי הכפל רציף). תהי
$y \in \bar{H}$
ואז
$yU$
פתוחה. מתקיים
\[x \in yU \cap H, \quad \ns \neq yU \cap H\]
ולכן
\[y^{-1} x \in U \cap y^{-1} \bar{H} = U \cap \bar{H} = U \cap H \subseteq H\]
ומכיוון ש־%
$x \in H$
נקבל
$y \in H$.

בכיוון ההפוך, נניח כי
$H$
תת־חבורה סגורה ונכתוב
$\mfrak{h} \ceq \Lie\prs{H} \leq \Lie\prs{G}$.
נבחר תת־מרחב משלים
\[\Lie\prs{G} = \mfrak{h} \oplus \mfrak{s}\]
ונביט בהעתקה
\begin{align*}
\psi \colon \Lie\prs{G} &\to G \\
\prs{X,Y} &\mapsto \exp\prs{X} \exp\prs{Y}
\end{align*}
כאשר
$X \in \mfrak{h}, \, Y \in \mfrak{s}$.
אפשר לבדוק שעדיין
$d_0 \psi = \id$.
ממשפט הפונקציה ההפוכה יש סביבה
$U' \subseteq \Lie\prs{G}$
של
$0$
שבה
$\psi \colon U' \riso U \subseteq G$
הומיאומורפיזם לקבוצה פתוחה, ומתקיים
$\psi\prs{U' \cap \mfrak{h}} \subseteq H$.

נראה להראות שמתקיים
\[\text{.} \psi\prs{U' \cap \mfrak{h}} = U \cap H\]
במילים אחרות, אנו רוצים להראות שלא קיים
\[\prs{X, Z_1} \in \prs{\mfrak{h} \oplus \mfrak{s}} \cap U\]
כך ש־%
$Z_1 \neq 0$
וגם
\[\exp\prs{X} \exp\prs{Z_1} \in H \text{,}\]
או באופן שקול
$\exp\prs{Z_1} \in H$.

%LECTURE 21 - 7.1.2021

נניח בשלילה שקיים
$Z_1 \in \mfrak{s}$
כזה שונה מאפס ושקיים
$Z$
כזה בכל סביבה קטנה ב־%
$\mfrak{s}$
סביב
$0$.
כלומר, קיימים
$Z_k \in \mfrak{s} \setminus \set{0}$
כך ש־%
$\exp\prs{Z_k} \in H$
ושמתקיים
$\lim_{k\to\infty} Z_k = 0$.
הסדרה
$\prs{\frac{Z_k}{\norm{Z_k}}} \subseteq S^1$
מוכלת בקבוצה קומפקטית ולכן נוכל להניח שהיא מתכנסת ל־%
$Y \in S^1$.
נקבע
$t \in \mbb{R}$
ונבחר שלמים
$n_k$
כך שמתקיים
\[\lim_{k\to\infty} n_k \norm{Z_k} = t\]
ואז
\[\exp\prs{Z_k}^{n_k} = \exp\prs{n_k \norm{Z_k} \cdot \frac{Z_k}{\norm{Z_k}}} \xrightarrow{k\to\infty} \exp\prs{t \cdot Y}\]
כאשר זהו גבול של איברים ב־%
$H$
ולכן ב־%
$H$
כי
$H$
סגורה.
לכן
$\exp\prs{tY} \in H$
לכל
$t \in \mbb{R}$
ולכן
$Y \in \Lie\prs{H}$.
זאת סתירה כי
$\mfrak{s}$
נבחר כמשלים של
$\mfrak{h}$.
\end{proof}

\begin{corollary}
תהי
$G$
חבורת לי ותהי
$H \leq G$
תת־חבורה סגורה. אוסף הקוסטים
$\quot{G}{H}$
עם טופולוגיית המנה מ־
\begin{align*}
\pi \colon G &\to \quot{G}{H} \\
g &\mapsto gH
\end{align*}
הוא יריעה חלקה ממימד
$\dim G - \dim H$.
\end{corollary}

\begin{proof}
$H$
סגורה לכן
$\quot{G}{H}$
האוסדורף.
מההוכחה הקודמת נראה שאם ניקח פירוק
$\Lie\prs{G} = \Lie\prs{H} \oplus \mfrak{s}$
קיימת סביבה
$U \subseteq \mfrak{s}$
של אפס כך שההעתקה
\begin{align*}
\phi \colon U \times H &\rmono G \\
\prs{u,h} &\mapsto \exp\prs{u} \cdot h
\end{align*}
היא הומיאומורפיזם חלק לתמונה.
תהי
\begin{align*}
\bar{\phi} \colon U &\to \quot{G}{H} \\
u &\mapsto \pi\prs{\phi\prs{u,e}}
\end{align*}
שנותנת מפה ב־%
$\quot{G}{H}$
סביב
$eH$.
לכל
$a_0 H \in \quot{G}{H}$
הקבוצה
$a_0 \exp\prs{U} \cdot H$
הומיאומורפית ל־%
$U$
והיא מפה באטלס על
$\quot{G}{H}$.
\end{proof}

\begin{corollary}
אם
$N \ideal G$
תת־חבורה נורמלית סגורה בחבורת לי
$G$,
המנה
$\quot{G}{N}$
היא חבורת לי.
\end{corollary}

\begin{corollary}
תהי
$\mfrak{g}$
אלגברת לי.
$G = \widetilde{\Gamma\prs{\mfrak{g}}}$
היא חבורה פשוטת־קשר וקשירה.

אוסף החבורות לי שאלגברת לי שלהן היא
$\mfrak{g}$
נתון על ידי
$\quot{G}{\Lambda}$
כאשר
$\Lambda \leq Z\prs{G}$
תת־חבורות דיסקטריות.
\end{corollary}

\begin{proof}
ראינו בדיון על כיסויים שכל חבורות לי הנ"ל הן מהצורה
$\quot{G}{\Lambda}$.
עכשיו רואים שבכיוון ההפוך
$\Lambda$
כזו מגדירה חבורת לי: כיוון ש־%
$\Lambda$
דיסקרטית במרכז היא נורמלית,
ועבור
$\pi \colon G \to \quot{G}{\Lambda}$
הדיפרנציאל
$\diff \pi$
הוא איזומורפיזם.
\end{proof}

\section{חבורות לי קומפקטיות}

\subsection{דוגמאות}

נרצה לחקור חבורות לי שכמרחב טופולוגי הן קומפקטיות.

\begin{example}
\begin{itemize}
\item טורוסים,
$\prs{S^1}^n$.
\item $O\prs{n} = \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{R}}}{A A^t = I}$.
\item $U\prs{n} = \set{A \in \mrm{GL}_n\prs{\mbb{C}}}{A \bar{A}^t = I}$.
\item תת־חבורות סגורות שהאיברים שלהן חסומים בנורמה על
$\mbb{R}^{n^2}$.
\item 
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{מוטיבציה}

קומפקטיות זאת הנחה חזקה מספיק בשביל להבין הרבה מהמבנה של חבורות לי. בפרט, אפשר להתקרב להבנה של מהן כל החבורות ממחלקה זאת על ידי סיווגן.

חבורה סופית, למשל, היא חבורת לי קומפקטית (כיריעה ממימד 0) ומתקיים בה
$G^\circ = \set{e}$.
חבורות קומפקטיות מכלילות הרבה מהתורה של חבורות סופיות.

הנחה מספיקה חלשה בשביל לחשוף חלק גדול מסימטריות בטבע. יותר במדויק, יש קשר הדוק בין חבורות לי קומפקטיות לאלגבראות לי פשוטות־למחצה שידועות כמסווגות הרבה מבנים באלגברה, גיאומטריה, תורת המספרים, פיזיקה וכו'.

\begin{theorem}[\textenglish{Peter-Weyl}]
כל חבורת לי קומפקטית איזומורפית לחבורת מטריצות.
\end{theorem}

\begin{remark}
גרסה חזקה יותר של המשפט נוגעת לכל חבורה טופולוגית קומפקטית.

לא נוכיח את המשפט שהוכחתו מערבת כלים מאנליזה פונקציונלית. מראים תכונות של אופרטורים על מחרב הילברט של הפונקציות על החבורה.

בהמשך נניח את נכונות המשפט בלי הוכחה.
\end{remark}



\end{document}